No. 1277-A

西天梵語出於三藏之總持。是以像教之興。譯梵語為唐言。以音聲為佛事。至於天台智者云。所傳最盛行于東土。盖念佛一法開化萬端。如勝鬘之讚釋迦。元公之念彌陀。歎佛功德代佛宣揚。無非利益人天度脫生死之捷鋒也。　高峰因師性天敏悟。經義該通。會稡佛書編而成帙。不私諸己務廣真傳。後學得之立可深造闍梨地位。此師之善巧方便厥施斯溥。或者謂高峰叢林之老成也。此書美則美矣。然佛不可以色相見。不可以音聲求。廼今舍無漏之果而用心於有漏之因。佛法恐未盡在是。嗟夫百億化身所化境。隨根隨類接群機。此圓通八萬四千門。門門解脫。顧夫人根器何如耳。匹夫窶人苟能三熏三沐一讚一揚。則念佛纔開口。華池已種蓮。葢有十聲名號即生佛剎者。若愚師之言豈欺我哉。愚請引是以為或者辯。

至元丁亥上巳前三日靈寶法師兼行六通遺教法事　沈世昌　謹敘

高峰龍泉院因師集賢語錄總目

六祖院住持小師　如瑛　編錄

卷之一

入壇敘時景門

立春(二段)
正月(三段)
元旦
上元(二段)
二月(二段)
寒食
三月(二段)
清明
上巳
四月(二段)
五月(二段)
端午(二段)
六月(二段)
七月(二段)
七夕
中元
八月(二段)
中秋(二段)
九月(二段)
重陽
十月(二段)
下元
十一月(二段)
冬至
十二月(二段)
除夜
閏月(二段)
曉景(四段)
亭午
日晡
晚景(三段)
夜景
中夜
月夜
晴景
陰雨(二段)
雨霽
雪景
雪霽
霜天
釋迦生日
彌陀生日
觀音生日
聖帝生日
華光生日

卷之二

入壇佛事門

加持法事陳情文
淨三業文(五段)
塗香灌掌語
祝香文
安慰文(二段)
淨水文(三段)
去穢文(二段)
普變文
讚三寶文
總讚佛文
讚護法文
大輪結界文

卷之三

音聲佛事門

請佛文(二段)
請三寶文(二段)
六献總文
(香　花　灯　水　茶　果)
七献總文
(香　花　灯　水　茶　果　食)
十二献總文
(香　灯　茶　果　齋　水　寶　米　衣　藥)

卷之四

歌揚讚佛門

大三皈依(三寶三段)
古陽關(三寶三段)
喬鼓社(三寶四段)
柳含烟(三寶三段)
鶴冲天(釋迦三段)
千秋歲(釋迦觀音〔完〕光熾盛凡四段)
五福降中天(釋迦五段)
臨江仙(觀音地藏二段)
南聖朝(彌陀三段)
五雷子(薦亡讚三寶)
巧笋笆(釋迦觀音二段)
賀聖朝(佛涅槃三段)
滿庭芳(觀音　地藏三界各一段)
水調歌(讚維摩八段)
降魔讚(二段)
望江南(三寶三段送佛一段)
聲(聲)慢(二段)

卷之五

陳意伏顧門

生日語
生七語
受生語
血盆語
送星語
還願語
祈男語
謝男語
保胎語
賽謝語
保病語
祈安語
禳災語
禳火語
禳水語
保苗語
保蚕語
修造語(住宅墳墓)
解結語
祈雨語
謝雨語
祈晴語
謝晴語
祈雪語
謝雪謝

諸般偈讚門

浴佛
藥師佛
彌陀佛
熾盛光
觀音佛
地藏佛
目連
泗洲佛
定光佛
六祖
僧伽
伽藍
社王
預修
道姑預修
看華嚴
懺血盆
還燈願
建燈懺塔
眾信懺塔
祈雨
祈晴
散花
解結
懺殺生
起幡
放生

卷之六

薦亡偈讚門

薦亡通用(三)
薦婦人
薦老人
薦公
薦婆
薦父母
薦父(二)
薦母(二)
母小祥
母大祥
薦夫(二)
薦妻(二)
妻產死
薦兄
兄新及弟死
薦弟
領舉弟
薦男(三)
男幼亡(二)
薦女(四)
薦姊妹
薦丈人(二)
葬丈母(二)
薦女婿
遶棺(二)
葬父
葬母
停喪新葬
移葬安墳
明友新及第
官員
老人官
武官
老儒
少儒
赴省道士
士人溺死
薦僧(二)
薦醫僧
薦法眷
修行人
僧薦恩母
佃薦恩主
師巫
娼妓
娼殺死
縊死
焚死

卷之七

諸般佛事門

發道文
開明文
祭奠文
讚祭文
召亡文
設浴儀

卷之八

諸般佛事門

設斛文

卷之九

諸般佛事門

散花文
散花偈(保安　祈嗣　還願　保胎　乞巧　懺髮　祈蚕　薦亡　追薦　奉道)
放生文
遣船文

卷之十

諸家伏願門

祝聖(五段)
官員(八段)
士人(六段)
僧(五段)
道(三段)
農人(三段)
工藝(二段)
商賈(二段)
公吏(二段)
醫士(二段)
術士(二段)
師巫(二段)
師尼(一段)
老人(三段)
婦人(二段)
小兒(三段)
合家(三段)
祝壽(三段)
祈福(四段)
禳災(三段)
保安(四段)
保胎(二段)
保蚕(二段)
保苗(二段)
保畜(二段)
保牛(三段)
禳火(一段)
禳水(一段)
禳盜(二段)
還願(三段)
預修(二段)
總願(一段)

卷之十一

總願碎語門

總願全段
居官
修文
習武
治家
事公
務農
養蚕
工匠
商賈
攻醫
尅擇
漁釣
酒肆
開肆
屠戶
愽弈
篙工
僧行
道士
尼師
師巫
相士
論命
牙僧
娼妓

卷之十二

追薦陳意門(讚靈通用)

總薦亡(三段)
薦祖父母
薦父
父五七(二段)
父小祥
薦母
母百日
母小祥
父百日婆六七
女薦母夫薦妻子六七母四七
二孫薦祖母叔母
母并妻首七
薦夫(二段)
薦妻(二段)
薦兄弟
薦男
長子溺死
薦女
薦伯叔
薦姊妹
薦丈人
薦丈母
薦女壻(二段)
薦商死
僧薦本師
薦女

薦亡伏願門

薦亡通用(十六段)薦婦人(二段)
薦双魂(三段)
薦溺死(四段)
薦僧

卷之十三

涅槃法語門

舉哀(三段)
起龕(二段)
掛真(二段)
舉棺(僧　俗人　女人　奴棺)
秉炬(春景　夏景　秋景　冬景　僧　道　士人　農　工　商　老　少)
下火(雙奴　僧　武官　老人　婦人　小兒　吏人　因醉傍橋溺死　僧溺死　妓溺死　耕生)
入壙
入塔(二段又双僧)
撒土
散灰(二段)
唱衣

卷之十四

抄題雜化門

化鐘樓䟽
龍泉院前虹橋䟽
化粧藏䟽
彩畫水陸功德
化粧廢寺佛
化粧羅漢聖像
化塑七身功德
化粧佛畫壁䟽
化佛前燈䟽
化長明燈䟽
化設地獄齋
化錢置常住
化齋供䟽
起建華嚴閣
鐘樓化瓦修盖
化米開路䟽
化甃路䟽
化人披剃䟽
化度僧䟽
化度牒䟽
士人化度牒
吏人化度牒
道姑化度牒
化三衣䟽
化百衲衣䟽
化鐘䟽
化磬䟽
化鐃鈸䟽
化鍋䟽
緣化䟽
題彌陀會䟽
題華嚴會疏
題金剛會䟽
題盂蘭盆會䟽

卷之十五

自陳情詞門

因師自敘
開山營創牓

高峰龍泉院因師集賢語錄總目(終)

No. 1277

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之一

六祖院住持小師　如瑛　編

高峰山龍泉院第十一代住持傳法比丘德因。叨為釋子。忝處梵宮。承　國皇之勑命非輕。感宗師之慈恩實重。塵緣盡脫。心印單傳。恪守清規。勤觀黃卷。法教弘深而浩浩。佛門廣大以巍巍。雖云無量無邊。當究有宗有旨。念遺訓既多訛舛。誰加繩紏之功。雖微僧尚乏技能。敢效編修之力。佛事則翦繁撮要。科儀則按舊添新。雖四方異俗所用或殊。然天下同文無施不可。儻垂採覧。猶幸剸裁。

入壇敘時景門

立春

時也條風微動木德初回。鑾輿肅候於東郊。嶰管飛灰於緹室。出土牛而占瑞。飾綵燕以迎祥。泰來否極而草木生輝。革故鼎新而山川改觀。陳根槁[榦-木+禾]乘暖氣以發萠。伏介潛鱗遇陽和而啟蟄。堯曆三百六旬而適當肇始。箕疇次九五福而莫不修崇。庸建法筵。茂迎景晚。

又

三陽鼎始。萬象咸亨。金門葭管動浮灰。解谷黍筒回太蔟。東風解凍一天和氣散樓臺。曉霧凝香万里祥光浮草木。禍隨殘臘去。福逐早春來。青圭式謹於東方。縟典宜修於西竺。

正月

鳳曆闓端。龍[跳-兆+厘]易次。犧畫協三陽而交泰。麟經正五始以書春。官梅飄粉而臘雪初銷。御柳搖金而東風乍扇。鴻鈞播暖化工密運於機緘。燕谷收寒生意盡回於萠孽。喜逢歲首正門迎百福之時。樂運誠心屬會集萬靈之始。

又

周星既復。端月初臨。趣訾會兩曜之躔。太蔟協三陽之律。東風着物迸沙嫩草綠新抽。曉日載陽夾徑小桃紅尚淺。式涓糓日。䖍瀝菲誠。

又

歲華方改。月吉始和。肇蒼龍著象之辰。適青鳥司開之序。十里樓臺添淑氣。千家廉幙鎻祥煙。恭對新陽。虔修佛事。

元旦

序推五始。曆正三元。稱觴舉柏葉之銘。祝壽献椒華之頌。獸樽有酒盈盈之仙醞凝香。雞帖當門寂寂之妖祥退舍。正萬姓服桃之日。乃九重祈糓之朝。

上元

燈火燦千門。笙歌喧九陌。仙洞之夭桃簇錦。御溝之新柳搖金。皓月浸嚴城粧點皇都之富貴。香風穿禁陌施呈帝里之繁華。譙樓之玉漏無聲。秦道之金泥尚濕。星橋開鐵鎻。火樹合銀花。展慶賀之微誠。迎駢臻之百福。

又

端月方中。凍冰已泮。五鳳雲中扶輦下。六鼇海上駕山來。瑤漢無雲處處之笙歌鼎沸。璇題有月家家之簾幕風和。千門燈火夜嬋娟。十里綺羅春富貴。好因緣好時節。大功德大莊嚴。

二月

時也蒼龍正序。玄鳥司分。正豳風舉趾之初。乃周制開冰之日。燕語半和鶯語巧。花香渾雜草香清。陽和明媚而萬象生春。法會修崇而一忱歸佛。

又

桃腮靚曉。柳眼窺春。濛濛細雨濕香塵。淡淡祥煙薰煖谷。日烘山色釀成和氣閙眉峰。風弄花香凝作韶華迷眼界。上苑之春鶯巧囀。畫堂之社燕新歸。

寒食

枌榆收宿雨。桑柘起寒煙。花輿爭巧鬪新粧。麥粥相遺存舊制。千家禁火朱盤呈畫鴨之祥。九陌無塵綉檻舉鬪雞之戲。適逢令節。願瀝誠心。

三月

日在胃躔。律調姑洗。惠風和暢吹殘幾片之桃粧。膏雨冥濛濕透千重之柳色。燕子樓臺人寂寂。楊花庭院日遲遲。鸂䳵浴晴江。杜䳌啼夜月。

又

榆莢雨晴。桃花浪暖。濃蔭漸迷於四望。韶華已過於三分。紅杏妖嬈輕噴無煙之火。綠楊裊娜低垂不繭之[糸*系]。尋巢歸燕得泥忙。翻翅仰蜂粘絮急。

清明

桃浪飜紅。萍池漲綠。宮娥傳燭青煙散入於朱門。燧氏鑽榆寒焰新生於紫陌。柳絮顛狂飛水面。桐華點綴發枝頭。適際良辰。少伸丹悃。

上巳

春方過二。節紀重三。東堂之曲水紆迴。南浦之惠風和暢。紅杏香中爭蹴踘。綠楊陰裏出秋水。沂千風輕聽童子舞雩之詠。蘭亭竹茂開群賢脩禊之筵。

四月

麥秋氣爽。槐夏風清。濃綠池中蒲劒插開三尺水。亂紅徑裏苔錢買住半分春。早蟬斷續咽新聲。乳燕呢喃調巧語。適對清和之月。用伸嚴潔之誠。

又

青皇解篆。赤帝司衡。稚笋成竿搖動一軒之翠葆。圓荷浮葉鑄成滿沼之青錢。舜絃初奏於薰風。班扇乍搖於明月。黃鶯求舊友。紫燕引新雛。

五月

楚岸風薰。鑑湖氣爽。梅霖初歇奇雲聳漠外之峰。槐蔭緩移畏日爍空中之火。十里翠荷香馥馥。兩窻綠竹淨娟娟。仲夏適臨。法筵光啟。

又

日躔東井。斗指南方。荷葉隨風搖動團團之綠蓋。榴花映日蹙成簇簇之紅巾。虞庭奏解慍之琴。唐殿詠生凉之句。蜩鳴螽動應時咸遂於物情。燕處蝸居勝事聿崇於佛果。

端午

門垂綠艾。雨歇黃梅。楚人祭屈巧纏絲。漢俗祠陳皆潔服。錦標插起龍舟鬪處鼓喧闐。畫舫棹歸象板聲中人笑語。幸對天中之令節。肅迎海眾之慈尊。

又

南窓雨歇。東岸湖平。萬家桃柳正懸門。十里芰荷高蓋水。玉腕結花蛇索子。冰肌襯艾虎衫兒。新月當空一輪寶鏡初開匣。明星映水幾幅珠簾未上鈎。

六月

雲峰出岫。火傘張空。紅藕香中水閣池亭無點俗。清泉響處松關竹塢自生凉。魚翻戲鬣動青荷。蟬曳殘聲來翠柳。一歲之光陰將半。六通之典教庸修。

又

林鍾更舊律。柳宿驗新躔。畏日流金正是庚金之初伏。旱雲爍火應知大火之將西。斑斑汙點濕衣襟。赫赫暑威侵枕簟。小灣紅芰遞來旖旎之清香。曲岸綠楊移動扶疎之淡影。對茲時節。宜建道場。

七月

斗指西方。日行南陸。積雨霽而班扇漸却。新凉生而韓燈可親。零瀼玉露滴金盤。淡蕩金風生玉宇。渚蓮香散數星之螢火穿簾。堤柳煙收一線之蟬聲入耳。適臨素節。光啟法筵。

又

金神按節。玉宇生凉。韓窓燈火已關心。吳國蒪鱸偏動興。梧桐葉底晚風蕭瑟報秋來。楊柳梢頭曉露零瀼催暑去。幸逢素景。宜建良因。

七夕

九秋肇序。七夕屆期。郝生曾曬腹中書。阮氏盛鋪庭外錦。月生璇宇彎彎高掛玉鈎纖。露滴金盤密密亂排珠顆細。双星銀漢會。午夜玉繩低。正當天上之佳期。是謂人間之良夜。幸逢令節。宜建良因。

中元

孟秋既望。中氣分司。珪月初圓㶑灔寒光元不俗。金風微扇淒清爽氣自生凉。梧葉飄黃。蘆花飛白。適尊者燃燈之日。乃地官赦罪之時。

八月

律調南呂。令肅西宮。蘆花蔌蔌滿汀洲。木葉蕭蕭飄院宇。風傳畫角數聲嗚咽斷愁腸。鄰警寒砧萬杵丁當添別恨。竹洗玉娥千點淚。荷翻西子六銖衣。

又

豆雨開晴。蘋風薦爽。澄宇星杓方建酉。良霄土鼓已迎寒。水光遠接於天光。蛩韻雜添於砧韻。映窓岩桂芬芳已遞天香。醉日芙蓉嬌軟新粧國色。

中秋

三秋半度。百刻平分。雲頭之寶月團團。水面之珠星燦燦。露濃梧影淡。風細桂香浮。半草半真天外鴈行排錦字。乍明乍滅江邊漁火燦星躔。

又

金莖有露。玉宇無塵。素魄飛來寶鑑光中無點翳。浮雲收盡瓊樓高處不勝寒。笛聲響振於關山。漏點音傳於城市。袁渚悠揚撑畫舫。庾樓談詠璩胡床。

九月

虹影侵堦。月華當戶。正紅女授衣之候。乃農人築圃之時。葉落聲。乾蛩吟韻。響籬下菊花新吐秀。岩前桂子已飄香。紅蓼開殘低映片帆歸遠浦。碧梧凋盡亂隨一鴈落平沙。幸對良辰。恭陳佛事。

又

日馭居房。斗杓建戌。點點白蘋飛楚岸。鮮鮮黃菊綻陶籬。唱晚漁歌欵乃一聲歸別浦。驚寒鴈陣翱翔幾點過長空。水連萬頃稻粱豐。霜熟滿林橙橘富。

重陽

雲飛南浦。雨晴西山。噪晚蟬聲凄切悲吟於翠幄。驚寒鴈陣翱翔遠映於霞牋。雅歌豳國之授衣。會際龍山之落帽。靖節採金英之菊。長房囊珠寶之茱。豐樂樓邊秋水遠連於銀漢。滕王閣畔寒潭清徹於氷壺。佳節俯臨。良因庸建。

十月

霜棃薦實。雪稻炊香。橘綠橙黃占斷一年之好景。菊殘荷盡催回十月之寒威。晚風吹水鴈行斜。夜雨滴堦蛩韵切。當元英之肇始。宜法會之敷陳。

又

秦史書正。玄冥按節。寒煙漠漠井桐零亂滿銀床。暮雨瀟瀟籬菊離披依玉砌。萬里之天低雲黯。一時之風急霜嚴。蛩聲偏接漏聲長。鴈影更隨山影淡。

下元

菊謝籬金。冰生池玉。當小春之屆候。適良月之云中。吳江亂葉逐鴉飜。楚岸敗芦藏鴈宿。風簾搖翡翠。霜瓦凍鴛鴦。日暮天低縹緲淡雲籠月彩。夜深水冷嚴凝寒露肅波光。木奴擘破洞庭霜。橙子薦成銀甕雪。下元適屆。上善宜崇。

十一月

嚴風透幕。短日經簾。數行賓鴈咽長空。一陣寒魚依密藻。竹籬茅舍芬芳梅蕚暗傳香。雨壑霜林偃蹇松柯猶挺翠。一陽既復。萬善當崇。

又

昴正仲冬。時稱亞歲。寒風栗冽安排鴛瓦之嚴霜。密霰飄零催促兔園之急雪。小閣之獸紅圍煖。幽窓之梅粉飄香。蒼蒼勁竹色依然。鬱鬱孤松青不改。

冬至

一陽回煖律。六琯動飛灰。律轉黃鐘魯史紀書雲之節。影添紅線漢庭興慶日之儀。急雪舞回風。凍雲籠愛日。水寒金井。冰滿玉壺。柳容已近臘風光。栴粉暗傳春信息。臨茲佳節。用展微誠。

十二月

朔風凜凜。愛日溫溫。江梅綻玉而漏泄新春。岸柳含金而商量殘臘。寒鵶打食團團圍沙渚之間。凍雀藏身唧唧宿屋簷之畔。獸炭紅生於煖閣。漁灯光浸於寒江。幸際深冬。宜修妙果。

又

臘容催柳。春信傳梅。四野雲垂低罩漁舟欺酒力。一天雪舞亂飄僧舍濕茶煙。豳詩載詠於鑿冰。呂令特書於建丑。

除夜

夜雨餞寒。北風送臘。嚴霜凜凜千家飜作玉樓臺。瑞雪紛紛萬壑變成銀世界。三百六旬告畢。七十二候云終。椒花香泛於金盃。爆竹聲沉於瑤砌。幸際歲除之屆候。虔修佛事以迎祥。

閏月

斗指兩辰。月添一閏。餘日取一終之數。積分象六扐之奇。周官已詔於居門。堯典特書於成歲。

曉

柳眼藏煙。桃腮泣露。鍾殘蕭寺司晨三唱促征程。漏斷譙樓喚起一聲驚客夢。山頂捲雲頻曉雨。案頭宿霧濕晨衣。(春)

雞聲纔唱。蝶夢初回。殘星猶在柳梢頭。濃露已沾荷葉上。(夏)

金烏影現。銀漢光生。濛濛白露罩秋江。颯颯清風生曉岸。(秋)

銅壺漏斷。畫鼓聲沉。朦朧曉色映平郊。隱映晨光浮遠岫。板橋霜滑。江路風嚴。幸對寅朝。廣陳佛事。(冬)

午

青天正晝。紅日方中。山河萬象盡當陽。鄰里群雞齊報午。庭花散影重重疊疊上瑤臺。堤柳搖光短短長長籠綺陌。

晡

槐陰轉午。柳影移西。半窻斜日弄殘紅。九陌輕煙拖淡紫。濈濈羊群歸徑險。紛紛蜂隊報衙喧。

晚

烏輪欲墜。兔魄將生。㗸山落日半有半無。映水殘霞乍明乍滅。行客奔程忙似箭。漁翁撥棹急如梭。

又

歸鴉含野色。宿鴈起秋聲。金烏欲墜於西山。玉兔慚生於東海。白雲徑裏牧童吹笛過柴關。急水灘頭漁叟棹船歸柳岸。

夜

玉樓更動。銀漢星輝。熒煌之鳳燭搖風。點綴之漁灯映水。螢火照開青草面。蟾光穿破碧雲頭。

中夜

時交子至。夜正陽生。月色方中。天明似水。漏箭數傳催午夜。燭花頻灺欲三更。林竹篩金。庭花弄玉。萬里之風清霧捲。一天之斗轉星移。

月夜

清風入座。明月登空。花陰覆地玉玲瓏。竹影侵堦金瑣碎。

晴

日麗山川。風生阡陌。幾幅綺羅張豔彩。千重錦繡簇新紋。花草飄香。禽魚得趣。

雨

雲驅鐵騎。電掣金蛇。震天轟霹靂之雷。倒海瀉霶[雨/沱]之雨。

商羊舞起。石燕飛飜。濃雲密罩九嶷峯。好雨暗添三級浪。

雨霽

嶽麓收雲。乾坤霽雨。青山不改數重古木密陰陰。碧浪新添萬頃洪濤來衮衮。

雪

凍雲垂幕。密雪飛瓊。宿簷之愁雀無聲。依藻之寒魚不食。梅開難辨。鷺起無蹤。紛紛碎玉滿漁簑。密密亂銀飄鶴氅。

雪霽

長空霽雪。淡月籠沙。冷壓鷫鸘衾。寒侵鳷鵲殿。秀色暗添梅富裕。綠梢明報竹平安。水國江城變作三千銀世界。簱亭酒閣化成十二玉樓臺。

霜

露結昆明。波寒太液。飛廉怒吼千郊草木盡凋零。青女威稜四野園林俱寂寞。當葉落歸根之候。結花開見佛之緣。

釋迦生日(四月初八日)

梅雨潤晨。槐風清午。八莢蓂生於堯砌。五絃琴奏於虞廊。高柳咽新蟬。華堂飛乳燕。適炎帝清和之候。乃如來降誕之時。祥光燦燦靄禪林。瑞靄葱葱籠梵宇。虔攄誠悃。特展賀儀。

彌陀生日(十一月十七日)

夏曆更新。首屆一陽之月。堯階献瑞。方收二莢之蓂。人間雪作玉樓臺。嶺外梅薰香世界。適北帝嚴凝之景。當彌陁慶誕之辰。

觀音生日(二月十九日)

蓂收四莢。月仲三春。千家簾幕捲香風。萬里溪山浮瑞彩。尋巢紫燕双双對舞於彫梁。求友黃鶯兩兩齊迁於喬木。官柳現真如之色。仙花噴戒定之香。鋪排青帝之韶光。裝點觀音之誕節。

聖帝生日(三月二十八日)

堤柳垂絲。難繫三春勝景。庭花簇綺。尚留兩日餘香。東君將促於良辰。聖帝幸逢於誕節。

華光生日(九月二十八日)

桂子榮開。適際九秋之老。菊花雖晚。尚餘兩日之香。當婺源孕秀之時。正歙水儲英之日。祥開一木。瑞應五王。幸逢誕節之臨。宜竭誠心之賀。

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之一

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之三

音聲佛事門

請佛文

切以道場廣闢。法席宏開。毳流鴈列以成行。檀信鶴立而作禮。金鐃罷擊。玉磬徐敲。騰清韻以鏘鏘。合梵音而落落。一輪千福相。十號萬雄尊。端座蓮臺。輕垂霞服。髻聳青山之翠。目澄綠水之明。唇艶紅桃。眉分碧柳。胸印題於卍字。足輪躡於千花。鼻挺黃金。齒挑白玉。展鵝皇之兩掌。現獅子之全威。巍巍如海上一山。皎皎似星中孤月。菩薩辟支迦而擁從。聲聞阿羅漢以參隨。釋梵四王以皆臨。龍天八部而咸集。金剛執戟而左輔右弼。玉童散花而屈膝低腰。拱聖德之巍巍尊之至也。瞻形容之穆穆望之儼然。大哉天上天人。偉矣佛中佛日。溫溫乎和可知也。蕩蕩乎無能名焉。今則念茲在茲。來止蒞止。徒言詞之千種。莫讚嘆於一毫。法螺吹而法鼓鳴。天樂響而天花墜。洒霏霏之法雨。扇颯颯之慈風。廣開香積之厨。普献酥酡之饌。由是妙覺等覺聲聞覺溥共證明。觀音妙音海潮音皆歸正法。八萬塵勞俱一掃。百千功德現三乘。如甘露而沃心。似醍醐而灌頂。何必更尋彌勒佛。只今幸覩釋迦師。恭對覺皇。聊吟佛韻。信士虔誠。躬身設拜。

大聖佛陀耶佛寶

偈曰。

十方諸佛大虗空　百億分身顯現同

變化萬般碧玉相　莊嚴千尺紫金容

慈風浩浩祥雲繞　法雨霏霏瑞氣濃

遙望西乾伸啟請　願臨東土鑒無窮

謹爇明香。稽首和尚。一心奉請十方盡虗空界三世過現未來無窮佛寶。恭惟佛寶者。百福尊相。千光妙身。果滿三祇。恩霑九有。道德遍通於遐邇。威靈變化於人天。演眉際之毫光。燭人間之勝事。伏願雲乘端彩。座擁祥蓮。戒定香騰於十方。慈悲雨洒於三界。引輕輕薄霧。扇颯颯和風。天女散華。空神奏樂。列東西之隊仗綵色凌霄。分南北之幡幢煇光耀日。寶鈸鳴而聲隨風響。金鐘扣而韻振海音。白檀香起於爐心。紅藕花芳於座下。聲聞引從。菩薩瞻依。星辰照而八表光明。道路平而四郊坦蕩。受今虔請。願降道場。不捨慈悲。證明功德。

(長聲云)唯願佛慈廣大。妙力難思。降臨道場。(眾和)證明功德。香花請。香花請。

大聖達摩耶法寶

偈曰。

三乘妙法實難量　一念歸依散禍殃

帝釋欽崇龕內供　龍王瞻敬海中藏

五千貝葉靈文著　十二琅函金口章

惟願輕推開寶藏　降臨法會放毫光

謹爇明香。稽首和南。一心奉請十方盡虗空界三世過現未來無窮法寶。恭惟法寶者。龍宮海藏。大聖遺言。嵓間開滿字之文。葉上寫觀花之偈。或銷金而飾筆。或刺血以濡毫。捲來檀軸香多。纏處霞絛縷細。書成返鵲。藏若回鸞。四句聞而千障消。一偈宣而六塵淨。道滿於岩間童子。功成於井上野犴。緬常瞻般若之臺。欽斯設大千之會。皆由重法。始獲聞經。半偈難逢。千生罕遇。伏願軋開龍藏捧出琅函。散天上明花。布人間喜氣。幢幡引從於前後。鐘螺振韻於高低。珠珮鳴而對對聲喧。香印分而縕縕煙散。受今虔請。願降道場。不捨慈悲。證明功德。

(長聲云)唯願法慈廣大。妙力難思。降臨道場。(眾和)證明功德。香華請。香花請。

大聖僧伽耶僧寶

偈曰。

聲聞僧寶最超群　名利雙忘道越尊

阿耨池中澆垢濁　珊瑚樹下誦經文

龍降鉢內氤氳霧　虎伏嵓前靉靆雲

願賜慈悲臨法會　風車雲駕降紛紛

謹爇明香。稽首和南。一心奉請十方盡虗空界三世過現未來無窮僧寶。恭惟僧寶者。三乘五位。十地六通。戒淨如霜。心明似鏡。或四界修證。或三劫練磨。運神通則海上浮盃。遊世界則空中振錫。煙郊入定。峰頂持經。道樹高而萬仞扶疎。福海深而千尋渺漠。一瞻一禮消劫劫塵勞。一讚一揚長生生福惠。伏願略辭幽谷暫降人間。泛海浮軀淩空躡足。振伏虎六鐶金錫。掌降龍五綴玉盂。旋輕羅於雪浪之中。披重霧於丹霄之外。忽遺針縫石室。能令線逐山移。願開婁藥之瓶。早赴今宵之會。受今䖍請。願降道場。不捨慈悲。證明功德。

(長聲云)唯願僧慈廣大。妙力難思。降臨道場。(眾和)證明功德。香花請。香華請。

謹爇明香。一心奉請。摩訶薩界應供尊者。道明和尚。大辨長者。三寶會中護法神。八大金剛密跡眾。惟願不露如霜之劒。休彎似月之弓。願降道場。受韵供養。恭惟三身調御。四智能仁。五眼辟支。六通羅漢。光含萬象恩庇四生。色舒金相以巍巍。光迸玉毫而皎皎。身嚴百寶。座擁千蓮。梵王帝釋以交參。獅子象王而引從。人間天上接物利生。有請而處處皆通。無願而顒顒自在。不思議力難盡讚揚。恭望降臨。證明功德。安寶座真言。朗當持誦。　諷真言。

又

切以萬象森羅總是微塵剎土。十方清淨無非諸佛法身。雖云湛寂以難名。凡有感通而必應。又况精專眾志。嚴潔道場。金爐輕爇瑞煙浮。銀燭高燒祥光燦。法螺吹動雙雙如鸞鳳和鳴。梵韻揚時對對似頻伽交舞。四菩薩前迎於玉輦。八金剛後擁於瓊臺。緇流盡歸嚮之誠。檀越罄恭䖍之禱。迎請十方真實際。萬億總持門。離染六通聖僧。參隨八部神眾。伏願聖心遠鑒。惠耳遙聞。不違願力以來臨。盡副此心之悃禱。

又

稽首十方華藏海剎塵等數諸如來。法身報身及化身。自覺覺它并覺滿。千花臺上圓真應。萬德光中示吉祥。三名四智鑒真機。五眼六通觀法界。釋迦大慈父。彌勒真導師。滿月琉璃光。極樂無量壽。普賢行願海。文殊智總持。觀音救四生。勢至携三有。無量真十地廣大願。三賢八解辟支迦。四果阿羅漢。龍天并八部。水府及人間。當界堅牢神。善惡功德案。此間土地主。伏事香火神。一切諸聖賢。見聞隨喜眾。聞斯召請。咸賜降臨。

六献總文

三世如來皆至止。十方賢聖悉光臨。雖云一意以精專。惟有數般呈供養。莫不香焚五分。花献三春。灯為傳法之因。茶乃破魔之瑞。菩提妙果。香積飩[飢-几+它]。献佛寶則佛果圓成。奉覺皇而覺花開發。念無物不足以見意。惟至誠斯可以感神。向下逐一為宣揚。惟願慈悲垂攝受。

香

是香也。曾祝萬年天子壽。熏成五分法王身。旃檀林裏占都魁。蘭麝叢中居上品。今崇佛事。上献明香。惟冀聖慈。俯垂攝受(舉鈴云)。

嚩囉香供。旖旎消鎔。耶輸有難在皇宮。厄難當時現感通。寶香爇。火坑中。化青蓮。焰息紅。給孤爇。旃檀献妙容。

囉須彌　囉捫佐餘訶度波(換易改此度波字)摩登常伽度波尾怛曩彌濟迦[丹-、+十]佐曩彌濟迦摩訶濟曩南迦盧彌

花

是花也。七寶池中呈國色。一枝月裏占天香。世尊拈起示諸人。達磨傳來開五葉。今崇佛事。上献明花。惟冀聖慈。俯垂攝受(舉鈴云)。

嚩囉花供。芬芳春濃。碧綠青紅綻芳叢。明行如來号釋雄。寶花王。献妙容。達三明。證六通。迦葉昔曾拈。覺性通。

囉須彌(依前唱和。改度波曰普悉波)。

灯

是灯也。一點八風吹不動。寸心方劫鎮長明。西天佛祖遞相傳。大地眾生消黑暗。今崇佛事。上献明灯。惟冀聖慈。俯垂攝受(舉鈴云)。

嚩囉灯供。煇耀長空。鶴燄熒煌照迷曚。玉帝酥油萬斛中。阿那律。天眼通。照三塗。五苦中。舍利弗常燃。照梵宮。

囉須彌(依前唱和。改度波曰你波)。

茶

是茶也。碧玉甌中銀浪湧。黃金碾畔雪花飛。撩天鼻孔始聞香。具眼舌頭方了味。今崇佛事。上献明茶。惟冀聖慈。俯垂攝受(舉鈴云)。

嚩囉明茶。春苞萠芽。白玉分花味最嘉。採摘鎗旗布煙霞。野人做。息妖邪。碾玉塵。泛雪花。三吸趙州茶。來去也。

囉須彌(依前唱和改度波曰適㕬波)。

果

是果也。福地栽培今已熟。心花結處自然成。就中當占御園春。直下共圓菩薩果。今崇佛事。上献菴蘿。惟冀聖慈。俯垂攝受(舉鈴云)。

嚩囉果奇。青林玉墜。萬種香美鵲高枝。野鶴猿猴盡採歸。嚼紅杏。丹果美。味充腸。翠凝齒。修證阿僧祗。獲妙理。

囉須彌(依前唱和。改度波曰頗羅)。

食

是食也。解使眾生皆飽滿。能令萬劫免飢虗。酥酡美味献諸天。香積上方呈我佛。今崇佛事。上献珍饈。惟冀聖慈。俯垂攝受(舉鈴云)。

嚩囉純酡。六味均和。牧女煎糜供佛陀。百種珍饈號禪那。表精誠。福更多。呈三德。六波羅。釋梵辨天厨。獲妙果。

囉須彌(依前唱和。改度波曰襪淩)。

普奉獻祝。讚量無邊。惟願慈悲垂加護。合門長幼俱平安。福壽永綿綿(薦亡云。薦資亡者往生天。孝眷獲延年)。

七獻總文

法筵光啟。賢聖降臨。雖至誠自可以感神。然非物不足以見意。是用敬焚一炷煙飄靉靆祥雲。輕折數枝色現芬芳瑞彩。一滴洒為甘露。七層燦若明星。龍團碾破噴清香。蠏眼湯烹有真味。滿前芬馥無非香積厨中。座上圓明盡是菩提種子。用伸貢獻。以表純忱。

香

玉斧削成山勢聳。金爐爇起瑞煙濃。撩天鼻孔悉遙聞。戒定惠香熏法界。

花

五葉花心開此土。一枝優鉢產西天。世尊拈起示諸人。迦葉破顏曾一笑。

灯

照破昏衢消黑暗。增輝佛日轉分明。燈燈續焰到于今。祖祖傳芳光不滅。

水

吸盡西江難下口。布為甘露潤群生。九龍親吐浴金仙。萬古曹溪無盡綠。

茶

趙老喫茶何直截。文殊拈盞忒分明。欲知此味冠鴉山。須是舌頭親具眼。

果

功德園林勤種植。胸襟造化為栽培。拈來本自善根生。献處圓成無陋果。

食

大地遍為香積界。珍羞一味世間無。通身是口為霑甞。萬劫千生長飽滿。

十二献總文

道場開啟。法席精嚴。既儀物以廣陳。庶誠心之可表。戒香定香而雲騰霧滃。智炬惠炬而月耀星耀。優曇花吐帶祥煙。菩提果熟凝甘露。碧琉璃瓶內雪浮三吸趙州茶。紅碼碯甌中霜清一滴曹溪水。珍寶般般具足。神珠顆顆光圓。塗漿百味澄清。齋饍五香精潔。霞衣鮮彩。品藥芬芳。今將逐一献能仁。望賜慈悲同攝受。

香者

沉水旃檀價莫倫。金爐纔爇噴祥雲。氛氳遍徹三千界。為瑞為祥遶世尊。今崇佛事。上獻明香(隨物換易)。惟冀聖慈。俯垂納受(舉望泣南調)。

香奉獻。沉水與旃檀。百和氛氳周法界。為祥為瑞遶靈山。請佛降人間。

花者

世尊金手昔曾拈。迦葉忻然妙意傳。從此靈山因頓悟。一枝五葉利人天。

花奉献。五葉是誰栽。兜率陀天堦畔有。靈山會上佛前開。迦葉為傳來。

灯者

祖燄熒煌列寶臺。昔時尊者箭挑來。誰知萬斛紅蓮子。撒向道場此夜開。

灯奉献。遍照向人間。達摩親傳分寶焰。灯灯相續不曾閑。從此破幽關。

茶者

石輪碾碎早春芽。點出浮甌散乳花。啜罷清風生兩腋。休言趙老好烹茶。

茶奉献。香味總希奇。昔日趙州親自種。今宵信士献牟尼。烹出雪花飛。

果者

新鮮顆實薦金盤。四海禪人舉目顧。雙鳳啣來親献佛。野猿猶更用心攀。

果奉献。碧玉嚼紅香。甘美充腸香透頂。金盤捧出玉含芳。堪献法中王。

齋者

梵天香積取來時。尚受宮娥玉乳糜。頂門若具金剛眼。何必文殊下一匙。

齋奉献。不復羨酥酡。百味珍羞堪献佛。天厨纔辨不曾多。齋後獲禪那。

水者

汪洋碧浪接天流。每向滄溟濟巨舟。龜山昔降軍十萬。點來菩薩柳枝頭。

水奉献。隨器逐方圓。曾向觀音楊柳上。變成甘露洒三千。火焰化紅蓮。

塗者

金盃沈水最幽香。灌頂醍醐玉液漿。能為眾生除熱惱。更教心地獲清凉(云云同前)。

塗奉獻。甘露乳瓊漿。海岸寶陀靈石上。眾仙分處甚馨香。捧出有霞光。

寶者

紅爐鑛熟上鉗鎚。打就金毛師子兒。休鑑卞和空泣玉。於中還有老胡知(云云同前)。

寶奉獻。奇異實堪誇。白玉黃金為至貴。珊瑚碼瑙絕纖瑕。獻佛在龍華。

珠者

二龍爭闘覔無休。却使胡僧笑點頭。還知海藏親収得。莫向摩尼境外求(云云同前)。

珠奉獻。龍女捧摩尼。果證南方無垢地。蓮華臺畔證菩提。三界盡遙知。

衣者

九條五相紫檀衣。傳自黃梅半夜時。庾嶺石邊持不起。重樓鎮鎻在曹溪(云云同前)。

衣奉獻。五彩色光輝。鎮在重樓為祖體。黃梅半夜密傳時。堪獻佛牟尼。

藥者

世間稱作大醫王。自有長生不死方。能救眾生諸疾苦。頓令熱惱作清凉(云云同前)。

藥奉獻。功妙實難量。解救眾生諸疾苦。世間難辨品材良。心地有真方。

上來所陳諸供養　能令利益遍虗空

我今宣演妙真言　合會聖賢咸攝受

曩謨娑婆怛它㜸多度波補澁波你波碾䭾頗羅未鄰補佐銘迦三母捺囉三摩曳吽(一遍)

唵誐誐曩三婆嚩韈日囉斛(二遍)

普奉献。十二妙因緣。次第精專陳讚嘆。迎祥集福雪冤諐。諸聖鑒無邊。

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之三

高峯龍泉院因師集賢語錄卷之五

陳意伏願門

生日

生居聖世。忝處人倫。荷星辰臨照之恩。謝父母生成之德。幸逢是旦。適際始生。難酬仰答之私。用假投誠之志。伏願皇穹與善。上帝益謙。壽山疊疊以彌高。福海源源而益遠。丹臺列聖望書有永之年。紫府真仙永注無疆之福。

生七

言念知身是幻。覺世匪堅。倘為身後以修因。何不生前而努力。式崇佛果。預布津梁。伏願炳若功勳。且作現前延壽籙。大哉輪誥。永為後世護身符。觀音菩薩為作證明。地藏能仁不妨印可。

受生

種果得果遂成現在之身。知恩報恩爰說受生之教。向日既云借借。今時當為填還。仰祈乃聖乃神。俯察真心真意。津梁既布。業障潛消。福海壽山更冀他年之深固。春風和氣常如此日之雍容。

血盆

母號鞠我。既全撫育之恩。子之愛親。當報劬勞之德。爰崇上善。仰答生身。伏願母親。千生福長十惡罪消。血盆化作蓮盆。業海飜成法海。今生今世移災星為福星。他日他時從人道歸佛道。地藏能仁祈作證。目連教主望垂慈。

送星

生居下土。命屬上穹。恐惡運以加臨。慮灾星而不正。爰殫愚悃。仰扣天聰。望消無妄之災。大賜有餘之慶。㐫運化為吉運。災星轉作福星。丹臺書不老之年。紫府注添粮之字。羅睺月孛永無陵犯之虞。驛馬攀鞍常被照臨之德。五行輻湊。四柱盤安。全仗高真大垂密佑。

還願

嚮干神造。務求覆護之恩。今閱歲時。果荷携持之力。既仰蒙於陰賜。寧敢負於初心。謹殫此日之誠。特賽前時之願。六曹案上望消結許之名。三界簿中乞注酧還之字。大賜始終之福。已成圓滿之功。

祈男

嵩岳降神遂生賢相。尼丘請禱果產聖人。天聽雖高。人情可格。念某蓬蒿賤類草木微生。久諧琴瑟之音。未兆熊羆之夢。爰殫愚悃。上瀆聖聰。望生智惠之男。早遂吉祥之願。

謝男

向干聖聽。願符墮燕之懷。果遂愚衷。默契夢熊之兆。繩繩宜子。袞袞生侯。知家道之必興。使祖風之不墜。實資陰助。敢後謝誠。

保胎

伏念某氏身懷胎甲。德荷乾坤。恐當生產之時。或有艱難之慮。須憑聖力。大賜陰功。保十月以輕安。護一時而無難。監生聖母內消分免之愆。護產靈童大賜吉祥之福。熊羆恊夢。弧矢張門。早生男子之祥。行繼祖風之裔。

賽謝

富貴自天。匪人力之能致。福祥有地。惟善果之可求。頃慈親孕秀之時。為幼子懷躭之日。無門可仗。有佛堪依。托聖力以護持。荷靈體而保芘。子母喜諧於分免。妻兒獲遂於安全。誕生果慶吉祥。抱送實憑釋氏。有願須當滿願。知恩豈至忘恩。

保病

切念某人累歲多迍經時抱疢。恐惡星而照運。致灾厄以纏外。無門伸禳度之方。有聖作歸投之主。伏願灾星退度。消除見在之灾。福曜來臨。大賜當來之福。天醫使者護正氣以長存。安樂藏王蕩邪風而永息。五神安靜。百脉調和。身田等松柏之堅。壽筭比崗陵之固。

祈安

邇來年庚不正。運命多災。致疾病以相纏。服藥餌而不瘥。欲伸禳度須仗慈悲。伏願精意調和。眾真孚祐。消釋未萌之咎。赦除已往之非。吉星照而命運光輝。惡曜消而身宮安泰。五行順適無交加衝戰之虞。六脉均調去急嗇沈浮之苦。龍神擁護。天意扶持。

禳灾

伏念生逢盛世性本下愚。荷乾坤覆載之恩。戴日月照臨之德。切慮災生不測。人貴預禳。共斂家貲虔修佛事。伏願善因禳度。灾星化作福星。聖力護持。妖氣變為瑞氣。處處總成安樂國。家家咸作太平人。陰陽以和。風雨以時。災害不生。禍亂不作。四民樂業。八口無飢。倉稟實而府庫充。盜賊衰而獄訟息。各符心願。俱沐聖休。

禳火

上天雖遠本自心通。厚福無疆悉由人致。切慮星流熒惑災及坊民。輿情謝過以無門。我佛投誠而有禱。仰祈天脊俯念凡情。轉禍釁以為祥。變凶災而成吉。星躔順度。分野無虞。融神斂迹於本鄉。火德迴光於仙闕。四民帖靜。萬戶安康。風雨調和。田園豐稔。全資至德大慰群情。

禳水

積雨過常伏陰為沴。失於潤下逮此橫流。大田之稼其空。比屋之農胥歎。亟憑梵典用殄天灾。仰祈護世之慈。俯濟薦瘥之困。散白毫於頂上。盡逐頑陰。吞巨浸於毛端。坐成沃野。能仁普鑒。大庇云依。

保苗

不稂不莠雖資地利之宜。實方實苞尤賴天時之美。念農務既興於南畝。而歲功莫計於西成。用瀝丹誠仰投皇覺。伏願金穰協應。玉燭均調。冬無愆陽。夏無伏陰。風不鳴條。雨不破塊。蝗蟲頓息。稂莠不生。上天應覆斗之祥。下土感夢魚之兆。眾姓喜積倉之慶。四方恣鼓腹之遊。全賴聖休。默符心願。

保蚕

生居女質。忝處閨門。欲全婦道無虧。莫匪蚕桑最急。雖資人力實假佛緣。伏願如意輪王能轉無而作有。馬鳴大士為變少以成多。繭若霜明。絲如山積。蔑有一毫虗耗。願令十倍全収。

修造

(住宅云樂業安居。墳墓云掘地安墳)必假經營之力。興工動土寧無觸犯之虞。特仗慈悲少伸安慰。伏願五龍就位。八將還方。四殺退藏。藉賢聖斡旋之力。百凶永釋。資乾坤運轉之功。戶殄千灾。門迎百福。

解結

夙緣夙業寧無已往之[億-音+(天*天)]冤。今世今生必有故為之罪垢。幸諸佛廣慈悲之路。許眾生陳懺悔之心。爰憑解結洪休。願滌無邊黑業。一結一解十惡五逆悉消除。一贊一楊六趣三塗俱解脫。惡果化為善果。罪根翻作福根。用集良因。克符善願。

祈雨

田苗將秀霖雨不滋。倘有失於高天。則無望於卒出。仰瞻聖造。望鑒愚誠。願憑一辨之香。早賜連宵之澤。庶少蘇於民望。俾均載於天休。

謝雨

天晴既久。恐稼穡之焦枯。聖力可求。歲雨霖而滂沱。大地既甦於春作。普天仰荷於秋成。特展微誠。少伸謝悃。更望作成之賜。即登稔之年。

祈晴

積陰作沴。潤茲常雨之愆。新穀未登。懼失有秋之望。用傾誠悃。仰扣聖聰。伏願放白毫光如一念頃。破頑陰於四極。瑩麗日於九宵。永賴庇存。益堅回向。

謝晴

近以霖潦為灾盛陰積[口*每]。涓敷[款-士+止]素詣叩慈仁。果膺六度之虗。尋弭三農之患。既垂法蔭。爰舉梵儀。彌慶歸依。庶申謝答。

祈雪

佛果如圓法力平等。雖無求而不獲。須有感而後通。敢竭精衷上干慈照。此者冬陰不固。時雪既愆。幾成焦旱之灾。切慮疾疫之變。伏願不違本誓力度有情。三白飛天類鵝毛之宛轉。六花匝地若鶴影以徘徊。壓萬里之妖氣。作三農之瑞慶。

謝雪

向者六出不飛。一年繫望。感陰功之憫物。變朔氣以迎寒。四野飛花。千山擘絮。大地從茲蒙厚澤。敷天自此賀昇平。實荷佛慈。庸殫謝禮。

諸般偈讚門

佛

清和天氣屬朱明。正是如來降誕辰。萬聖傾心瞻寶相。九龍吐水浴金身。王宮不顧瓊花好。雪嶺勤修道果成。有願更祈從此願。攀迎諸聖賜光臨。

藥師

藥師教主願門開。濟度群生萬劫灾。菡萏馨香薰宇宙。琉璃光裏瀉樓臺。一音妙教通三界。七級銀釭耀九垓。今夜信心酬願後。祥光瑞氣擁門來。

彌陀

彌陀教法振西方。救度群生妙莫量。九品蓮臺垂接引。七重寶樹列芬芳。巍巍金相端嚴好。皎皎銀毫燦爛光。檀信若能勤讚念。頓超淨土悟真常。

熾盛

娑羅王佛現威通。會集諸天十二宮。足躡金輪光赫奕。身披寶服瑞玲瓏。吉祥成就無窮外。灾難消除不測中。欲識金晨蒙福處。門庭佳氣藹葱葱。

圓通

圓通聖主大慈尊。誓願弘深不可論。紅菡萏花開月面。碧琉璃水瀉羅紋。霏霏法雨祛邪霧。浩浩慈風滅障雲。惟願慈悲增福德。吉祥如意壽千春。

地藏

幽冥菩薩妙難論。應現真容處處分。六道三塗聞妙法。四生十類沐慈恩。寶珠照徹天堂路。金錫敲開地獄門。是夜亡魂蒙接引。蓮華臺上禮慈尊。

目連

目連尊者運神通。擲鉢騰空瞬息中。金錫振時開地獄。額珠照處徹虗空。欲令慈母生天界。屢啟誠心問佛功。崇建蘭盆燃惠炬。流傳萬世永無窮。

泗洲

泗洲菩薩號僧伽。歸命消灾長善芽。瀟洒祇園興雨露。巍峩寶塔插雲霞。教開六度驅瘟疫。德濟群生別正邪。願別蓮宮臨法會。介茲景福等河沙。

定光

定光祖佛駐汀洲。果滿真機累劫修。杖擊盤山泉湧注。偈投古岸水分流。求男求女隨心現。祈雨祈晴逐意酬。願別南岩臨法會。從今信善沐殊休。

六祖

祖師玄妙悟真空。智惠通靈般若功。明鏡非臺光顯化。菩提無樹果圓容。衣傳西國明師旨。法闡南宗領御封。萬古曹溪流不盡。灯灯續焰永無窮。

僧伽

雲州勝境冠群方。靈濟僧伽建道場。蛇岳威靈常擁護。屼山靈顯越昭彰。十方歸命消灾障。四海欽崇降吉祥。伏冀慈悲臨法會。殷勤虔爇一爐香。

伽藍

伽藍本是給孤尊。發願修行鎮法門。上祐能仁歸正道。下安釋子滅邪根。興崇寶剎千年盛。擁護精藍萬古存。此夜讚揚資聖力。法徒早早沐皇恩。

社王

靈壇古跡鎮山河。梓里祈求感應多。聖德昂藏垂福祚。威風顯跡殄妖魔。資陪景貺歸三寶。報答恩休仗六和。從此鄉閭常怗泰。人人壽岳聳巍峩。

預修

雞皮鶴髮不相饒。忙把明香對佛燒。惠燭熒煌侵夜月。寶幡搖曳逐寒飈。福田山下明真路。苦海波心架法橋。好是百年歸去日。翛翛平步上丹霄。

道姑預修

一身孤立歲寒中。禮塔持經事莫窮。功德林中重進步。菩提路上好収功。七層銀燭資陰帝。四部琅函答聖聦。要識預修圓滿處。一輪明月皎長空。

看華嚴

回心向善誦華嚴。見性分明自不凡。經閱三乘歸寶藏。僧邀八戒向精藍。仰瞻佛國三千界。數演靈文十二函。要識妙因圓滿處。一輪明月映寒潭。

懺血盆

翻思慈母產生年。萬種難辛不易言。十月懷擔難報德。三年齋素誓酬恩。血盆化作紅蓮沼。地獄翻成淨土門。富貴榮華從此得。良由行孝感乾坤。

還燈願

昔年跪許禱金仙。今夜酬恩建法筵。七級琉璃燃惠炬。一爐薝蔔裊祥烟。銀灯燦處消灾障。金磬敲時雪罪愆。好是功圓心滿處。合家眷屬福綿綿。

建燈懺塔

慶門信善竭誠心。禮畢浮圖滿願成。舍利光中含萬像。真如影裏現千身。如來公案崇殊福。熾盛星[火*((尤-尢+氏)/日)]建妙因。表懺周圓諸佛護。榮花富貴保千春。

眾信懺塔

眾心歸向各精䖍。洒掃街衢集善緣。香爇愽山楊玉偈。塔瞻阿育禮金仙。人人電掃千灾滅。戶戶雲臻五福全。從此民安并國泰。君王聖壽萬斯年。

祈雨

傷嗟龜兆折田疇。火日燒空水絕流。旱魃為災何大酷。商羊罷舞實堪憂。人心懇切難伸訢。我佛慈悲應禱求。願霈甘霖蘇萬物。勃興苗稼富秋収。

祈晴

金爐玉穟氣氤氳。信士祈晴發意勤。佛號吟時千聖集。法音震處九天聞。清風吹散千山霧。紅日燒開萬里雲。但願聖功垂感應。更無淫雨下雰雰。

散花

此花元不費㘽培。多謝佳人巧剪裁。錦綉千般呈雅態。綺羅五色絕纖埃。發生不假陽和力。點綴寧憂風雨摧。捧献佛前申善頌。願祈福祿日俱來。

解結

梵音清徹海潮音。旋遶銀灯午夜深。七七願拋功已滿。三三結解罪消沉。聲聲同入真如道。念念常無退轉心。保佑信人從此去。滔滔福海漲千尋。

懺殺生

浮生碌碌在樊籠。結作冤讎數莫窮。祈禱鬼神求福力。邀迎賓客逞家風。羽毛剉斫刀砧上。鱗介烹炮鼎鑊中。眾信燃灯伸懺悔。一時超脫步天宮。

起幡

神旛五綵竪長空。招信幽明冀感通。百尺竿頭騰彩鳳。九霄雲裏現飛龍。招搖六道歸真際。接引三途入正宗。戌亥二時伸召請。聖賢願降法筵中。

放生

羽鱗淨戒已周圓。法樂聲中破業昏。禽向碧空成鳳去。魚遊深澤化龍奔。翎毛齊刷歸丹穴。頭角輕搖透禹門。從此佛功資化育。他時福報信人恩。

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之五

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之八

諸般佛事門

設斛文

竊聞圓蓋纔成便分萬象。萬輿始立乃育群生。未離三界之中。必在六塵之表。擾擾似鑽石火。壯壯如汲井輪。捨本逐末而煩惱影隨。背覺合塵而菩提路隔。貪名貪利如逐兔者不見太山。為是為非似捕蟬者豈知黃雀。正因既喪。邪法遂生。三毒杳不能除。六識由是而亂。沉淪苦海汩沒愛河。忙忙業性而靡所不為。[六/衣][六/衣]塵勞而何中擺脫。是故我佛為世尊師。設頓漸之二權。救沉迷之七趣。化四生而為道。道顯名彰。統三界以為心。心空境滅。大張法網開有為福慧之門。直相圓常入無相涅槃之域。演二諦三乘之法。濟度群生。開八百四千之門。特携品彚。況乃浮生碌碌陰界茫茫。狐魂滯魄而絕祀頗多。依草附木而傷亡不少。在世上不修善果。處生前惟造惡因。致使沉淪無由解脫。是夜(入意陳詞)發慈悲想。生憐憫心。特營香積之羞。嚴潔道場之地。濟給狐羸之古。少資適化之方。豈不周知實緣多幸。今則法音大震梵唄高揚。請召孤魂俯臨法會。(入洒淨善變)盖聞地中有獄名為地獄。地獄不同有其多種。八寒八熱一十八重。萬死萬生三十六所。無非飢吞熱鐵渴飲鎔銅。受苦無時。罪終長劫。且如一十八獄主。都緣一念差舛。長年只聞苦辛。永劫不逢快樂。獄具千般俱有。善言一句全無。劒樹而夾道森森。火城而四圍烈烈。苦苦莫說。事事休聞。未論爐炭難堪。且是劫數長遠。鳥門難闢幽路不通。若非我佛真言。曷得獄門摧折。今請三藏振動金鈴。為汝加持破地獄陀羅尼曰。　(伽陀)

諸佛垂慈降甘露　威神速疾妙真言

能令無間柰落伽　破壞如塵悉空隙

南無阿瑟吒扇啼喃三藐三歿陀俱胝喃怛姪[口*陀]唵枳曩枳曩嚩婆細地唎地唎吽吽

上來加持破地法陀羅尼已竟。諒冀獄門關鎻而摧折。鑊湯爐炭以消停。獄卒垂慈。王官放赦。向下輙憑大眾同運潮音舉揚聖號。　(唱)大聖引魂地藏菩薩。

(唱)修齋齋主合道場人稽首和南。一心奉請盡虗空境遍法界中三千大千無邊億界鬼神等眾。訶利帝母。焦面鬼王。婆羅門仙。河沙餓鬼。三途八難受苦眾生。水府山林人間陰界。非命惡死無主孤魂。願乘佛力同降道場。是夜今時。領沾供養。

竊聞混沌初分之後。陰陽首闢以來。有君有臣有父有子。偃武修文之士灯窻失意以何為。安邦定國之人身死王事而何忍。或在九流之數。或居三教之門。道有窮通性分愚智。為商為賈執農執工。圍碁愽弈之徒。妓樂戲場之黨。歌喉宛轉舞袖翩翻。粧翠眉紅臉之容。臥綠野黃沙之地。或貨君平之術。或垂呂望之鈎。爐下生涯巫師套數。或學診醫而不顯。閑消日月以亡身。或傳伎術以未精。枉涉川途而捨識。或作梁上君子。習為道畔奸[一/凶/几]。奪他財貨以招殃。冒觸玉條而誅命。自刑自縊投火投崖。因產難以傾殂。歷㒹危而墮落。蠱毒虫蛇之害。冤憎呪咀之牽。貧病亡軀飢荒致死。或在船車不濟。或因橋道崩摧。父娘財本而違弃成閑。妻子親朋而拋離暗苦。尺牘難書於驥尾。寸懷誰達於鴻毛。霧露鎻千山。煙雲籠萬水。或向乱時征戰無辜遇害以傷形。或遭洪水漂流不覺淵波而殞命。亡失忠勤之節。即成阿黨之徒。遊手于他罕遇知音之者。離家蕩業少逢背顧之人。深村㸑熟雖香希聞嗜味。大地笙歌宴罷莫獲沾濡。驀然大限到來。寂爾長泉遽往。紅蓼叢間鷗鳥宿未稱鄰居。綠楊樹下露珠懸空增淚滴雨。夜人聞號哭。晴天誰識蹤。由存生謾有於交朋。歿世渾無於故舊。屍橫源野骨葬蓬蒿。生前但逐於歡情。歿後竟招於苦惱。他鄉異土水遠山遙。名姓尚乃不知。節朔豈蒙祭祀。千古山頭明月徒掩映於孤魂。四時木上清風但激揚於怨氣。是夜暫離冥寞。來赴壇場。受諸佛之教言。饗壇心之供饌。脫離邪徑。超化淨方。人天境上得以優游。般若門中好生究竟。復有一切地獄道眾。曩因造罪業力所牽。入彼鐵城抱乎銅柱。灰河慘淡冰塹嚴凝。閻王縱不偏頗。獄卒寧無糙暴。驅登劒樹抱向火坑。力困炎爐魂消沸鼎。曩因自造今遣誰當。到來千群萬群。出去大劫小劫。被遭塗炭受盡艱辛。生平既有親知。死後杳無音耗。泉路空增悵望。人間永絕追思。是夜托佛慈光走臨法會。復有一切餓鬼道眾。此等受報更可傷嗟。面骨槎牙筯骸斷續。遇水則心中火起。逢餐則舌上煙生。長居穢污之間。永在幽冥之下。比之鬼趣此最卑微。只因迷昧一心。所以業通三世。上中下之九品各以不同。業輕重之兩途報之不一。伏願暫離恒河之界。走臨蘊藻之筵。疲羸沐香水之中姿容陡變。法食享珍羞之味飢渴永拋。是夜托佛威光走臨法會。復有一切畜生道眾。傍生異類殃債所招。蹄穿尚遣耕雲。脊爛猶驅負重。蟲生鱗甲。火熨瘡痍。當宰戮而頭角分張。被剝滅而羽毛零落。諒以多生累劫故作悞為。口不戢於四愆。意每含於三毒。墮茲業網為彼畜生。上及飛禽下兼走獸。天際翩翩萬種。雲中碌碌千群。遊淵潭尚畏網羅。在山林却憂彈射。寧論巨質不揀微形。願登無礙之門回光返照。走赴今宵之會返本還源。但係三途六道五姓孤魂。不昧真心咸臨法會。上來唐言讚請。次當密語加持。今請三藏振動金鈴。加持普召集。有陀羅尼曰。

薜茘五姓孤魂眾　長居冥道受飢羸

遭承佛勑賜齋饈　暫出苦輪生歡喜

南無[口*步]咘哩迦哆哩怛哆孽哆耶

唵薩囉婆薛茘哆誐囉舍耶薩婆訶

上來振動金鈴。呼召汝等鬼眾。然且汝等從地獄中出。業道中來。乍聞鏍鈸之聲。必起驚惶之念。今請三藏振動金鈴。為汝加持離怖畏。有陀羅尼曰。　(伽陀)

久處泥犂多苦趣　乍聞法樂恐驚惶

瑜珈秘密力難思　便獲安寧臨法會

唵卓計吒吒囉卓計噌賀隸嚤訶噌賀隷阿囉遮耶多囉薩婆訶

佛念眾生猶若赤子。既蘊慈悲之念。寧無覆護之心。今請三藏振動金鈴。為汝加持諸佛慈護陀羅尼曰。

(伽陀)

塵剎如來悲大願　長垂方便護眾生

宣談秘密妙真言　能使聞者沾利樂

唵沒哆沒地哩嚩囉洛叉[羊*含]

法報依止名曰淨邦。人天所登號寶樓閣。彩幡搖曳檀屑氤氳。欲登寶閣瓊樓。須仗毗盧妙旨。今請三藏振動金鈴。為汝加持神幡引路陀羅尼曰。　(伽陀)

寶樓聖閣甚高廣　幡彩輕搖灯燭光

毗盧纔演眾聖聞　上方行路所依止

唵哞呢噠哩母曩曳怛哆孽哆耶阿囉曷帝三藐三沒駄俱胝喃怛姪他唵劒銘劒銘薩嚩婆嚩鉢囉劒銘寧薩婆訶

上來數本真言。一一加持已竟。呼召汝等鬼眾。且夫汝等長居鬼趣。各有業報。是夜今時承佛毫光降臨道場。受沾供養。由慮汝等久繫三途。身田不淨。今宵已置香湯沐浴。令汝清淨身田。今欲迎於汝等入于香浴。眾等䖍誠香花奉請。　(諷)化衣真言。

南無佛陀耶　南無達磨耶　南無僧伽耶(三遍)

南無佛陀耶。願汝等始從今夜乃至無上菩提。誓願將此身心與佛常為弟子。願不墮地獄道。

地獄道中君不見。見了還須起憫傷。牛頭法卒守形骸。執戟持叉常忿怒。馳向刀山攀劒樹。一日千回萬死生。如斯苦苦百千般。惟有佛陀耶能救度。

南無達磨耶。願汝等始從今夜乃至無上菩提。誓願將此身心與法常為弟子。願不墮餓鬼道。

餓鬼道中君不見。見了還須起憫傷。頭如華岳腹如山。頸細如針不容水。業風吹向河邊立。欲飲之時化作膿。如斯苦苦百千般。惟有達磨耶能救度。

南無僧伽耶。願汝等始從今夜乃至無上菩提。誓願將此身心與僧常為弟子。願不墮畜生道。

畜生道中君已見。見了還須起憫傷。負鞍含鐵被人騎。戴角披毛償宿債。蹄穿頷破登長路。有口何曾解語言。如斯苦苦百千般。惟有僧伽耶能救度。(唱)歸依佛法僧三寶。

切以三界升沉。四生流浪。或處燄摩羅界。或居捺落伽中。永受波吒。長縈苦楚。甘漿不覩。異服寧逢。蓋緣不善之因。遂招十惡之報。今欲迎於汝等。入於道場受沾供養。然且汝等乍離地獄遍體腥臊。女則少衣少裳。男則無冠無帶。既乖莊束。難近聖賢。不可將捺落伽之穢身。便徑入曼拏羅之淨會。今夜齋主發廣大心。就此處置男女浴堂兩所。香湯兩盆。於都供內抽出男女衣裳各一統。先向浴堂前燒化訖。使陀羅尼力變少成多。想此水為歡喜之池。池中有五方教主在空中放大光明。灌注汝等。身不淨者沐此香湯。形裸露者著以妙服。然後裝束齊整。隨從我等入於道場。受沾供養。今請三藏為汝加持法澡浴堂陀羅尼曰。　(伽陀)

孤魂鬼類薜荔眾　盖由多劫恣愚迷

因成垢染在身田　穢污形驅須懺洗

今來既奉如來勑　為汝加持令滌除

速成法水灌身田　便赴人天平等會

唵佐哩[寧*頁]佐伊薩婆訶

上來為汝等加持法澡浴真言已竟。今當為汝加持淨身。有陀羅尼曰。　(伽陀)

曠劫無明相惹絆　阿鼻無間久經過

致令身業未清凉　仗此真言皆蕩滌

唵秫殿都秫䭾那耶薩婆訶

上來為汝加持淨身真言已竟。今當為汝加持淨三業。有陀羅尼曰。　(伽陀)

汝等自從無量劫　常持三業不善心

瑜伽秘密妙真言　身口意業悉清淨

唵薩嚩婆嚩秫都秫都薩嚩達磨薩嚩婆嚩秫都[羊*含]

上來為汝加持法澡浴淨身淨三業陀羅尼已竟。且夫汝等從無始曠大劫來。或有冤家債主未曾解捨。今時偶相逢遇。便生嗔恨之心。今請三藏振動金鈴。為汝加持解百生冤結。有陀羅尼曰。　(伽陀)

身三口四相連結　積成債主與冤家

恐於法會偶相逢　怨氣如山嗔似海

我佛曾演微妙法　能解冤結與仇讎

瑜伽秘密力難思　願捨仇讎生歡喜

唵訥賀訥賀薩婆訥瑟吒鉢囉訥瑟吒喃薩婆訶

上來為汝等加持法澡浴淨身淨三業解百生冤結陀羅尼已竟。且夫汝等擺塵勞於澡浴堂中。獲解脫於人天會上。然後三業清淨。六根淳和。入于道場受沾供養。齋主設拜。攀迎大眾。香花奉請。(和)香花請(迎入斛食所)。

上勞諸神特垂臨降。請男排左畔。女列右行。各宜息念息心。於此享財享食。勿以強凌弱。勿以貴凌賤。擁遏孤幼令不得食。上乖諸佛平等之心。下違齋主䖍誠之意。遞相扶持更相愛念。如父如母如憶子想。同沾依養咸聽法音。今當依教為汝誦持破地獄開咽喉施燋面鬼王食陀羅尼。伏乞諸佛慈悲。令得加持成就。　(伽陀)

前因為造慳貪業　感果生於鬼趣中

咽喉閉塞受飢羸　永劫不逢漿水字

清泉變作鎔銅汁　甘果翻成熱鐵丸

我今為汝誦真言　獲得清凉甘露味

唵步布帝哩迦哆哩怛䭾孽哆野(結印七遍)

上來誦持密語加持破地獄開咽喉已竟。次當為汝誦持施香水乳海陀羅尼。庶幾汝等咽喉寬大。無不沾濡。展轉十方普皆飽滿。伏乞諸佛慈悲。令得加持成就。　(伽陀)

面然鬼類經多劫　針咽嶽腹苦難堪

願承法水沃心田　飢渴業緣咸滌盡

南無囌嚕婆曳怛他孽哆耶怛姪他唵蘇嚕蘇嚕跋囉蘇嚕䟦囉蘇嚕薩訶

上來結此印加持此陀羅尼。變此飯食皆成法喜禪悅之食。又能令一切鬼神所得飯食盡皆入於口腹。猶如比丘入第三禪形神敷悅。皆令一切神等隨願往生四方妙樂國土。又能令齋主所施之心滿足。果報遂圓。橫害不生。福祿延遠。從此向下更有一字王心水輪灌施甘露乳海陀羅尼。能令一切諸神所得飯食猶如甘露。猶如醍醐。令諸神等食比食已。身中所有罪障業障報障無不消滅。所有善因果因福因無不增長。次當結印加持。伏乞諸佛慈悲。令得加持成就(印在左手掌中憩甘露)。　(伽陀)

一字王心水輪觀　觀成就處力難思

甘露乳海涌流時　盡是醍醐充法食

南無三滿哆勃陀喃嚩吽(真言畢動法器就座)(伽陀)

加持無礙諸法食　普施河沙眾鬼神

願智飽滿息貪心　盡脫幽冥生善道

汝等鬼神眾。我今施汝供。此食遍十方。一切鬼神共。

今則諸神受食。雖濟飢腸。識性沉迷。罪業窂固。我佛教中有消罪障真言。謹為誦持。神當諦聽。即說真言曰。　(伽陀)

汝等自從無量劫　造諸罪業積如山

願乘我佛妙真言　一切罪根咸蕩滌

南無三滿陀沒陀喃唵鉢囉摩訶[寧*頁]娑訶

上來諷誦總持句。願諸罪障若氷消。正念現前。真心豁達。向下恭為諸神稱揚三寶名號不可思議。一歷耳根河沙罪滅。伏乞諸神志心諦聽志心聽受。

南無佛陀耶　南無達摩耶　南無僧伽耶

上來稱揚三寶名號已竟。所謂梵語佛陀耶者是其佛。達摩耶者是其法。僧伽耶者是其僧。一切神道舉皆得聞。向下欲為諸神傳授三歸依五戒。令證真如。今且為懺悔身三口四。然後則為受戒。今且依我口念起三遍。聞道弟子(某甲)等合道場人。(各各稱名)我等自從無始以來。至於今生。今生以來至於今日。未識佛時。未識法時。未識僧時。或有身二口四。妄言綺語兩舌惡言。破齋犯戒。毀罵尊卑。不敬三寶。起貪嗔癡。如是十惡五逆一切罪障不可數知。今夜今時幸對清淨道場志心懺悔。所有煩惱所有報障皆悉消滅。得離三途苦趣。生人天中受諸快樂。先得道者誓相度脫。願諸佛子無退轉心(三遍)。

上來是第一遍懺悔。更有第二第三遍。伏請諸神眾等眾。各各合掌志心諦聽志心聽受。

上來是第二遍。更有第三遍。伏請諸神亦當聽受。

今則三遍為諸神等懺悔身心各得清淨。向下恭為諸佛傳授三歸依戒。但隨沙門(某)口疊起三遍。聞道弟子(某甲)等合道場人。(各各稱名)弟子某甲等合道場人。

歸依佛　歸依法　歸依僧

歸依佛無上尊　歸依法離欲尊　歸依僧眾中尊

歸依佛竟　歸依法竟　歸依僧竟

如來至真等正覺。是我導師。從今已往禮(佛法僧)為師。更不歸依邪魔外道。唯願如來護念攝受。慈愍故(三寶各□遍)。

(唱)歸依佛法僧三寶。

上來三歸依戒已為稱揚。是為諸神翻邪網。歸正真。冀果證三祇。願位登十地。向下更有東方滿月世界行十二上願藥師琉璃光佛。因地之時發宏誓願。若有一切眾生於未來世得聞吾之名號。得聞吾之宏願。能令彼等眾生出煩惱海到菩提岸。三十二相八十種好如我無異。今夜諸神既至道場。同僧眾。隨願宣揚。伏請在會諸神各各合掌志心諦聽志心聽受。

請僧眾拋願至十二願止。

上來已為一切諸神稱揚十二上願已竟。伏願沾斯勝善。納此殊勛。超生於滿月國中。成佛於琉璃會內。更有七寶如來名號不可思議。難可得聞。此七寶如來因地之時。各發宏願。且如寶勝如來發宏願道。若有眾生臨命終時得聞我名。皆生天上。是故流水長者稱念。十千枯魚超騰忉利。為十千天子。乃至蒙佛受記各證菩提。何況我今為汝眾流說七寶聖號。所獲功德無量無邊。今當向下恭為稱揚。汝等宜須志心聽受。

南無多寶如來　南無寶勝如來　妙色身如來

廣愽身如來　離怖畏如來　甘露王如來

阿彌陀如來

此是七寶如來聖號稱揚已竟。向下更有十二因緣法亦為宣說。汝當諦聽。十二因緣法者。所謂無明緣行。行緣識。識緣名色。名色緣六入。六入緣觸。觸緣受。受緣愛。愛緣取。取緣有。有緣生。生緣老死憂悲苦惱。無明滅則行滅。行滅則識滅。識滅則名色滅。名色滅則六入滅。六入滅則觸滅。觸滅則受滅。受滅則愛滅。愛滅則取滅。取滅則有滅。有滅則生滅。生滅則老死憂悲苦惱滅。此是十二因緣法也。汝既得聞。宜須究竟。

夫食以資身。法食養神。今則饌列馨香位分高下。況以加持之力變少成多。為無礙法食。恣意飽滿。生懽喜心。善根和同。莫相紛撓。悉願慈悲普沾供養。然後各各發菩提心。離諸苦趣。至成佛果永不退轉。先得道者誓相度脫。原夫福有優劣。位有高低。為力不同得名各異。並願承諸法食。宜潤身田發歡喜心。獲飽滿相。莫相欺誑。莫相嬈惱。聞法忻娛得食安泰。處平等行。發菩提心。生祝受之情。獲佛僧之利。遞相敬仰各遂情緣。普願隨己威德普遍福生。危者與安。病者與瘥。無救護者令作救護。無歸依者與作歸依。努力精修。早還出離。　(次白燒錢)

夫聚散非常。往來無定。緣成即會。事畢則離。飄風無竟日之期。驟雨勿終朝之降。今之夜攀迎神道來赴法筵。受檀信之香饈。聽如來之密語。所冀諸神等心生精進。意絕狐疑。出煩惱之愛河。到菩提之彼岸。頓明真諦。了悟上乘。返度含生。齊歸覺道。今則留連時久。淹滯竟多。請遊正塗。各還所止。拜跪諸神。伏惟珍重。

即說攀送陀羅尼曰。

一唵嚤惹囉穆羯吉又穆。

(唱)香花送。

高峯龍泉院因師集賢語錄卷之八

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之十

龍泉院住持小師　如瑛　錄

諸家伏願門

祝聖

璿源衍慶。寶祚延供。黎民永賀於堯年。率土常瞻於舜日。

又

皇風蕩蕩。帝道巍巍。萬方歌有永之年。四海祝無疆　之壽。

又

大德必得名。大德必得壽。永符地久天長。八千歲為春。八千歲為秋。幾度河清海晏。

又

永馭金輪。常調玉燭。道越三皇之上。功超五帝之前。

又

皇帝天齊壽。擅崇高富貴之權。化國日舒長。享安靖和平之福。

官員

維石巖巖長翊南山之壽。泰階兩兩永扶北極之尊。更期千歲之神仙。長作三朝之元老。

又

步玉登金。秉鈞當軸。輔佐太平天子。鎮安率土民生。

又

當軸大臣。親民長吏。為上為德。為下為民。聖眷益隆不替鈞衡之任。璽書頻下佇升樞要之司。

又

台星正照。福地彌深。銓臺魁取於高名。吏部榮除於見闕。上慶双親之喜。遠揚三代之名。

又

官資日顯。祿位時迁。上答紫皇柬注之恩。下慰蒼生具瞻之意。

又

皇恩已沐。使版新登。常為父母於斯民。早作棟梁於上國。

又

台星高照。祿位榮迁。仰承聖主之恩。俯慰生民之望。

又

壽延有永。福享無窮。紫綬金魚常慶齊眉而不老。青袍木簡佇觀滿目以成行。

士人

文星順照。奎宿光臨。白屋奮身見一舉成名之日。青雲闊步正双親未老之時。

又

文成七步。學富三冬。桂子秋風行見同聯鶚薦。桃花春浪佇看高躍龍門。

又

魁星正照。吉運加臨。胸中富錦綉之文。筆下走龍蛇之字。場屋仗神明之助。姓名標日月之高。

又

文高萬丈。筆掃千軍。榮身早掛於藍袍。衣錦增光於梓里。

又

嶽瀆鍾靈。魁杓孕秀。今年秋試鶚書早薦於侯邦。來歲春官鴈塔高題於帝里。

又

棘闈奏捷。蘭省登名。鵰鶚離風塵振羽翰而奮迅。蛟龍得雲雨露頭角以崢嶸。

僧

密傳心印。上續祖燈。俾業障以時消。冀善芽而日長。大作人天耳目。永為佛法棟梁。

又

善根增長。魔障消除。願宗說以皆通。種福慧而双足。作法門之領神。為梵剎之紀綱。

又

色身堅固。道眼圓明。常結十方歡喜緣。永超萬劫輪廻路。

又

慈心海闊。法壽山高。棹般若之舟航。作人天之眼目。

又

袈裟之下常修清淨之因。印德之中永荷慈悲之主。宗風益振。戒月增輝。

道

道基堅固。觀宇興隆。心傳微妙以自然。意悟玄真而不昧。

又

性根清靜。道果圓成。永為苦海之堦梯。常作法門之梁棟。

又

玄機頓悟。福德益崇。朝翔鸞鶴而道力清高。夜步斗牛而性天澄徹。

農人

夫耕婦饁。春種夏耘。無旱乾水溢之虞。有黍稷稻粱之慶。

又

始勤東作。終望西成。家無八口之憂。戶有千倉之積。

又

東皐耕墾。南畝耘耔。蟊賊潛消。雨暘時若。糓粟桑麻豐阜。牛羊雞犬繁延。

工藝

性天巧妙。心匠高明。藝獨擅於無双。學其推於第一。早待天書之詔。得沾聖王之恩。

又

心機造妙。手藝精通。胸中有奇巧規模。掌上能斡旋造化。常獲公卿寵命。行親帝主恩光。

商賈

往來郡國。遊寓京華。陸行無盜賊之虞。舟運絕風波之險。多寶如來扶運動。招財童子護行藏。

又

生財有道。妙筭無遺。何煩龍斷之頻登。自見門䦨之成市。

又

經營便利。貿易豐饒。舟運陸行絕巇險風波之厄。珠盈玉積無穿窬宼盜之虞。

公吏

公庭清吉。私舍安寧。事官常獲福祥。為吏舉無過失。貴人扶護。家道昌隆。

又

吉星臨照。貴官扶持。奉公而公事和平。事官而官災殄滅。

醫士

濟眾功深。活人利愽。砭劍獲十全之效。方書傅三世之良。藥王菩薩護行藏。如意輪王扶運用。

又

醫雲藥聖。術妙道行。収扶危起癈之功。得返死回生之效。全資佛力。大賜陰功。俾人人居安樂之邦。使在在躋康寧之域。

術士

藝術通靈。營謀逐意。揲蓍布象知吉㐫悔吝於未兆之前。發筴擲龜推禍福災祥於方來之際。(□者)

又

藝情星命。術動公卿。斷生死以無差。定吉㐫而有準。仰憑佛祐。益使道行。(星命)

師巫

師門安靜。法教流行。陰兵擁護而日日安寧。神力扶持而時時康泰。

又

法門興旺。師術通靈。神符篆處而邪祟寒心。法籙開時而妖魔屏跡。雖云神力。實藉佛威。

師尼

色身堅固。戒行端嚴。長福果於善根。開覺花於心地。觀音埀祐。王母齊年。

老人

紅顏長在。白髮無侵。丹臺書難老之年。紫府注長生之字。

又

身如山岳而地鎮長存。壽等椿松而歲寒不改。年德高邵。子孫眾多。賴神物之護持。仗龍天而庇祐。

又

壽山鞏固高而不危。福海宏深測之益遠。龐眉有永為蓬壺難老之仙。鶴髮長新作聖世太平之叟。

婦人

姆儀綽著。婦道常遵。臉如二月之桃。眉賽三春之柳。麻姑同筭。王母齊齡。

又

性天清淨。心地和柔。王母蟠桃永錫千秋之壽。觀音楊柳拂除四季之災。

小兒

命根鞏固。天性聰明。乳食均調。邪魔永殄。幼作掌珠之瑞。大為國寶之榮。

又

日享安寧。夜無驚怖。幼質易為恩養。天資大賜聰明。宮中二六化婆常蒙密祐。經內十五種鬼永不相侵。

又

幼庚清吉。乳食調和。善財童子護行藏。吉祥如來埀福祐。利宜父母。光顯門庭。

令家

家道益肥。門風增盛。謝家堦砌芝蘭永播於馨香。孔氏庭闈詩禮大揚於聲教。

又

門等于公之慶。家傳石氏之榮。田蚕歲歲全収。畜類旬旬進益。公私迪吉。水陸亨通。門䦨馳綽綽之聲。子息播詵詵之譽。

又

雷送五天之福。電驅九橫之灾。千尋壽岳聳乾坤。一派福源綿日月。夫妻分上永無刑剋之虞。子息位中常保團圓之慶。

祝壽

壽齊泰岳。福等滄溟。詠南山不鶱之詩。歌泮水難老之頌。

又

壽祺天錫。福德日新。寶籙金書永注長生之字。瀛洲蓬島茂延有永之年。

又

壽數比河沙之數無量無邊。福基等天地之基益堅益固。仰干皇覺。大賜洪休。

祈福

時臻晏粲。既格豐穰。門迎簡簡之禧祥。戶納綿綿之戩糓。綽有照裕。罄無不宜。

又

吉祥駢集。疫癘潛消。營謀而萬種依心。運動而千般遂意。

又

千祥雲委。百順川增。壽山齊華岳之高。福海等滄溟之濬。

又

五福一曰壽。千倉萬斯箱。許史繁華假慈風而扇歸甲第。金張富貴隨佛力而化入千門。

禳災

福逐雲生。灾隨電掃。出入獲地天之泰。行藏無山水之蒙。火盜雙消。公私兩利。願心既剖。聖意想持。

又

天災地否無及其身。月厭年衰不臨其命。運之㐫者變㐫作吉。星之晦者易晦為明。動則眾聖維持。居則萬靈擁護。寒暄有慶。視履無虞。

又

時清道泰。國阜民安。三光全而寒暑平。五穀熟而人民育。處處有登臺之樂。人人恣鼓腹之遊。賈藏市而物阜財豐。士修文而功成名遂。旅途工肆俾爾熾俾爾昌。男畒女桑有餘粟有餘布。獄囚永息。疫癘俱消。火盜潛藏。里閭寧謐。(四民總願)

保安

所沾疾患。用保康寧。百骸無枯瘁之虞。四大獲輕便之樂。服藥如醍醐灌味。飲食如禪悅酥酡。行住坐臥無阻無虞。出入起居常安常樂。

又

慧日照臨。災雲消捲。吉曜光扶於動止。憂星不玷於行藏。更資救苦觀音豁除眾苦。仍賴消災菩薩永掃餘災。

又

沉痾脫體。吉曜臨宮。命運享而氣馬自和。星辰順而身龍益健。佛埀智劒削去病源。聖賜靈丹消除苦惱。命樹聳蒼蒼之色。壽山增兀兀之峯。

又

時災殄散。月厄蠲除。㐫星退而吉星臨。妖氣消而和氣集。藥王菩薩藥調五臟以安寧。辟毒金剛辟去百邪而清淨。

保胎

明珠未吐。五葉含芳。恐難月之將臨。仗聖贒而保護。誕生之日如遊歡喜之園。坐草之時似攀無憂之樹。

又

保十月以輕安。護一時而無難。監生聖母內消分免之愆。護產靈童大賜吉祥之福。熊羆恊夢。孤矢張門。早生男子之祥。行繼祖風之裔。

保蚕

春蚕大熟。夏蠒倍常。繅就雪絲漢野未饒於成蠒。裁成春服周詩孰詠於無衣。

又

繭若霜明。絲如山積。馬鳴大士能變少以成多。如意輪王為轉無而作有。蔑有一毫虗耗。願令十倍全収。

保苗

田疇既播。苗稼方榮。無旱乾水溢之虞。絕稂莠蝗蟲之害。下土感夢魚之兆。上天應覆斗之祥。

又

秧苗競長。荑稗不生。水旱無虞。蝗螟永息。自從東作千郊碧浪色連天。佇見西成萬頃黃雲濃匝地。家有積倉之喜。人興擊壤之歌。

保畜

牛羊茁壯。狗彘蕃延。舉無瘴癘之虞。永絕竊偷之患。

又

五母雞二母彘無失其時。三為犬四為羊各遂其性。生生蕃殖。物物阜康。

保牛

朝放桃林。日餐草地。涉險無挫傷之患。當耕有壯健之功。常見生延。永無損害。

又

掃除疫癘。俾遂生延。朝遊野以成群。夕還欄而結隊。牲具有來思之詠。時和無問喘之勞。

又

爾牛來思。我牲既具。蕃滋而不疾不[病-丙+蠡]。降飲而或寢或訛。

禳火災

熒惑藏輝。祝融遁跡。轉㐫灾為吉慶。變熱惱作清涼。仰仗慈風。潛消虗焰。

禳水火

乘茲佛力。發彼慈心。順坎勢以安流。虗離中而息焰。兩溪綠漲安載舟溉物之功。萬室炊煙獲移突徙薪之利。既滅焚漂之苦趣。皆由禳謝之良緣。

禳盜賊

狗偷屏跡。鼠竊潛蹤。犬無夜吠之虞。雞止月攘之患。外戶不閉。高枕無憂。

又

戶常不閉。路絕拾遺。無隴上揭竿之耕夫。蔑潢池弄兵之赤子。聲沉夜柝。人樂春臺。

還願

還恩滿處如月現澄潭。賽願圓時似聲傳空谷。萬靈鑒格。三寶印明。

又

既蒙陰賜。敢負初盟。敬殫此日之忱。特賽前時之欵。

又

六曹案上。三界簿中。望銷始許之名。乞注終填之字。

預修

幸得人身在識脩身之理。叨居塵世當明出世之因。前生若不莊嚴。後報將何營種。預修功果。大布津梁。乘茲有作之良緣。必獲將來之餘慶。

又

寒必索裘豈待既寒之後。渴當掘井必須未渴之前。庸作善於今生。庶降祥於異日。

總願

聰明皇帝聖壽天齊。文武臣僚官資日顯。梯航萬國。冠帶百蠻。混庶俗於仁天。躋八荒於壽域。時調玉燭。歲恊金穰。冬無愆陽。夏無伏陰。風不鳴條。雨不破塊。百樂咸生於治國。四民各遂於生涯。修儒業者鴈塔題名。執工藝者金門待詔。出塗藏市富金刀泉布之饒。鑿井耕田有稼穡倉箱之積。蚕桑十倍。利祿兩全。曰壽曰富曰康寧。俾昌俾熾俾耆艾。戶納千祥百福。家無九橫三災。人盡樂於登春。犬不聞於吠夜。烽銷遠塞。草鞠圜扇。羽毛鱗甲咸遂生延。動植飛潛舉臻蕃殖。上窮有頂。下達無邊。凡屬有情。同登彼岸。

高峰龍泉院因師編集賢語錄卷之十

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之十一

總願碎語門

總願全段

上祝　當今皇帝道踰堯舜之君。在位大臣德邁皐夔之列。霧掃胡塵而干戈盡偃。月沉邊燧而文軌皆同。有民皆樂於春臺。無俗不躋於壽域。次異鄉閭寧。謐家室康安。免逢山水之蒙。常遇地天之泰。鑿井耕田而各安生業。含哺鼓腹而咸樂天真。商歌廛而物阜財豐。士修學而功成名遂。蠶桑春富家家繅白雪之絲。禾稼秋成處處刈黃雲之穗。夜絕覆梁之輩。時聞擊壤之童。牛羊茁壯滿千山。雞犬相聞達四境。獄囚永息。疫癘潛消。圓滿一切願心。成就無邊福利。

為官者

居官無恙。理事如神。人思召伯之甘棠。世競郭公之竹馬。早錫千鍾之祿。榮膺一尺之書。享台筭以綿長。履仕途而遷擢。

修文者

舒卷韓窻之編簡。富饒鄴架之詩書。禹門三級願先登。郄桂一枝祈早折。茂延百福。永殄千災。

習武者

六篇明豹路。三尺撫龍泉。孫吳之事業益精。衛霍之勳名早遂。彎弓馳射功収百步之穿楊。衣錦榮歸堂慶双親之戲綵。

治家者

理家有道。妙筭無遺。產業山崇還如王愷。貨財泉溢有若陶朱椿老。桂芳益顯竇家之陰德。蘭森玉立茂揚謝砌之休聲。

事公者

為吏事官多享祿。招財遇貴得安身。結案疑而無錯無差。覆官員而允順允聽。常願保全之美。永無過失之虞。家道榮華。公庭清吉。

務農者

水耨敢辭頻。火耕當作苦。春帶一犂江上雨。秋収千畒隴頭雲。大田常獲豐登。高廩益充委積。犬無吠夜。吏不登門。

養蚕者

帝釋密扶。馬鳴默佑。採空五畒無餘葉。繰就千機有細絲。縑帛豐盈。貨財富衍。

工匠者

性天曉了。心匠玲瓏。胸中自有規摹。手內多施巧妙。動止常居吉地。工夫每遇貴人。倍収日至之財。行見天書之詔。

商賈者

貿遷如意。出塗収鉅萬之財。斡運隨心。藏市獲倍蓰之利。錢流地上。貨衍日中。世業增崇。家聲赫奕。

攻醫者

傳不傳之秘方。治難治之篤疾。活人之功為甚愽。濟世之道願益行。福德藏王常密扶於動履。安樂菩薩更茂介於禎祥。

尅擇者

水法深明宗妙。山形洞曉玄機。胷包造化之工。數衍星辰之妙。常遇貴人持掣。頻蒙富室招延。錢財衣食如願如心。富貴榮華從謀從望。

漁釣者

數尺絲綸長在手。一簑煙雨任平生。江魚美可求。湘水清堪汲。壽比岡陵之久。福如江海之深。

開酒肆者

馬相如之滌器。卓文君之當壚。挑錢之客常來。盜飲之人已去。息収萬倍。願應千般。

開店肆者

百神擁護。萬聖維持。店舍興隆長似孟甞門下。資財進入常如王愷藏中。官非口舌逐時消。福祿吉祥隨日至。

為屠戶者

割肉固殊於方朔。操刀濫學於庖丁。殺生之罪業冰消。潤屋之貨財山積。

為愽弈者

妙筭隨心。取財遂意。但要見機喝采。終須得手盈錢。從教一擲之時。自獲百萬之利。官非不惹。盜賊無侵。行藏消不測之災。動止納新來之福。

為蒿工者

運篙持漿永無波浪之憂。遇險臨灘常有龍神之護。凡來往滄波之上。如安行平陸之中。事事亨通。頭頭利濟。

為僧行者

天龍外護。梵行內清。行住坐臥而百福資扶。春夏秋冬而千災殄滅。

為道士者

星冠离洞府。霞帔下煙霄。六匣風雷藏寶劒。一壺天地養靈丹。茨福駢臻。椿齡有永。

為尼姑者

眉攢柳綠栖身眾妙之門。臉映桃紅勵志自然之教。無為洞達。大道勤行。弘持清淨之規。延續神仙之壽。

為師巫者

救四百四病之苦。有百發百中之功。靈符鎻斷鬼門關。巾斗飜開人世界。三元尊聖時時大降吉祥。諸部吏兵日日勤加護衛。

相士論命者

術妙高古。藝精動人。論吉㐫則究五星五行之奧旨。觀貴賤則有百發百中之奇功。何須西蜀問君平。不待江南尋郭璞。笑傲壺中之日月。優淤物外之煙霞。

牙儈者

持心正直。秤物公平。會四遠之經商。合兩家之交易。居多財貨只憑辯口之懸河。輻湊舟車常見滿門而成市。

娼妓者

雲水之生涯日進。煙花之活計風流。朝陪四海豪奢。暮伴五陵年少。綺羅叢裏潛消口舌官非。絃管聲中常獲金珠璧玉。

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之十一

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之十二

追薦陳意門(讚靈通用)

總薦亡

百年光景全在剎那。四大幻身豈能長久。自离塵世香魂杳杳未知方。既返泉關逝魄茫茫何所往。音容莫睹。骨肉徒傷。欲伸薦披之功。須假慈悲之力。

又

夫子聖人猶見兩楹夢奠。達磨大士尚聞隻履西歸。法身未免有去來。幻質豈能無生死。冥途既往。逝魄何歸。須憑薦拔之功。直指超昇之路。(已下任敘所作佛事)

又

百年夢幻嗟塵世之循環。諸佛慈悲揭真乘而濟度。伏念亡(某人)奉身儉約致業勤勞。接物待人本謙和而罔間。事尊撫幻盡孝義以無虧。方期壽岳之崇。俄嘆驚波之逝。上遺華髮缺溫清於萱堂。下棄諸孤極攀號於苫室。欲嚴昭薦。庸假薰修。(同前)

又

地水火風真箇夢中說夢。生老病死誰知身外有身。欲求彼岸超生。須向箇中著力。恭惟(某人)之靈。天資長厚。地胄光華。其起家也則有貫朽粟腐之名。其處鄉也則有親仁善隣之美。福在其身則壽考康寧之是享。慶流于後則德行道義之俱全。膺鶚薦而五舉不虗。指龍門而一躍在即。方謂椿齡益固。豈期薤露遽晞。百千萬事總成空。八十二年渾是夢。三釜之養弗及。九泉之恨徒增。莫駐双輪。俯臨首七。

薦祖父母

先祖是皇素積門閭之德。孝孫有慶敢忘骨肉之恩。適際忌辰。仰皈皇覺。伏念(某人)理家勤儉教子詩書。兄弟無間言。朋友責善道。自得田園之樂。共推里閈之仁。生前既有興家剏業之功。歿後當懷謹終追遠之念。(追遠忌辰)

薦父

陟岵興嗟爰起勞思之志。蓼莪託詠難伸哀告之誠。雖殫孝子之心。莫報昊天之德。伏念父(某)生成德重教養恩深。本期盡養於百年。豈謂俄終於一疾。

父五七

劬勞有賴足知生我之恩。酬報未由遽起何怙之歎。唯佛子能伸子道。假聖慈少薦父慈。望埀赦罪之恩。直指往生之路。痛念(某人)向居塵世纔登六十二年。今返泉臺倐經三十五日。

又

青春向晚痛嚴君歸壽之辰。朱夏俄臨當孝子酬恩之日。欲薦靈魂度脫。須憑我佛慈悲。敬念(某人)居人世七十八年。拋幻塵三十五日。欲報生成之德。用憑薦悼之功。

父小祥

無父何怙每懷陟岵之悲。有佛可依甞發濟人之願。重念(某人)存心平等處己溫良。既為十善之人。宜享百年之壽。豈期一疾遽返九泉。靈魂渺渺以何歸。去路茫茫而不返。欲指小祥雲路。須憑大覺風規。

薦母

泣血三年痛念子羔之志。不飲七日重傷曾參之心。動王脩輟杜之誠。起隱之感隣之歎。雖古今之事或異。而子母之情不殊。痛念(某人)處閻浮世現女人身。內克盡於姆儀。外允諧於族屬。恩深鞠育。德備劬勞。本期椿筭綿綿不忘戲綵。豈謂萱堂寂寂遽起傷心。

母百日

萱堂月冷空餘刻木遺蹤。蘭砌雲愁遽起感鄰別恨。痛念十旬弗返。庸資九品追修。伏念(母氏)善心有素懿行無虧。檢躬溫淑而茂著閨儀。應物周旋而曲全婦道。一男終老。二女得賢。孺封方羨於榮觀。親眷俄聞於永別。曩日之斷機莫睹。今朝之戲綵無由。不憑淨土以超生。曷使亡魂之度脫。

母小祥

母以劬勞生我遽興不見之思。佛能方便救人敬啟少酬之意。伏念(某人)懿行雍容善心純熟。傳嗣幸生四子。享齡宜盡百年。豈謂五旬之餘。遽有千秋之別。倐忽痛周星之隔。悲傷泣淚雨之零。無階酬鞠育之恩。有佛示往生之路。

公百日婆六七

痛念先公歷十旬而弗返。翻思祖妣俄六七以偕臨。欲薦双魂。宜修九品。首答變成主。兼資平等王。望開方便之門。各指超昇之路。

女薦母夫薦妻

女薦其母徒勞刻木之悲。夫拔其妻空憶鼓盆之恨。欲使双魂俱度脫。須桑三寶為加持。孝女(某)痛念亡妣(某氏)。夫(某)伏為亡室(某氏)。一則義重於生身。一則恩深於結髮。本是有家親之喜。豈期同生死之塗。

薦子六七母四七

曰母曰子相繼歸終。誦佛誦經用憑救拔。爰傾眾志敬薦双魂。闡智者之科儀。禮觀音之寶懺。普答三千大千之聖眾。兼酬四七六七之冥王。

三孫薦祖母叔母

祖母叔母相先後以歸終。長孫次孫同哀號而薦拔。(某)等敬念祖母(某氏)叔母(某氏)。向值一陰之月。方踰兩日之期。豈知二位懿魂。共返九泉幽壤。

薦母并妻室首七

雲慘萱堂莫遂承顏之志。風悲蘭室遽傷結髮之情。然老少雖曰殊塗。而生滅同歸一路。敬念亡妣(某氏)享世壽七十五載。亡室(某氏)受天數三十二春。未離兩日之間。同有千秋之別。大千不返。首七俱臨。追修二位之懿魂。須仗三乘之聖教。

薦夫

共伯之妻人欽自誓之志。萃周之婦世聞善哭之聲。魂飛湘浦之煙波。夢斷楚臺之雲雨。伏念亡夫齊家雍穆處己溫良。將期成君子偕老之歡。豈意發天民無告之歎。雖仰天而何補。徒望石以興悲。欲酬結髮之恩。庸仗燃燈之果。

又

交歡二姓。本期奉箕箒之勤。俄別千秋。難使效蘋蘩之託。切念亡夫(某人)。公平處己忠厚待人。內睦宗親外諧鄉黨。滿謂百年之偕老。豈期中道以分飛。

薦妻

蘭臺人寂徒興舞鏡之悲。鳳閣香鎖爰有鼓盆之歎。伏念亡室(某人)。夙勤婦道素秘閨儀。本期偕老百年。豈謂遽終一疾。齊眉莫及。結髮徒傷。雲歸仙嶋暮煙寒。花落泉臺春晝永。欲超懿魄。須仗妙緣。梵曲高揚韻續斷絃之奏。爐煙消散香和愁霧之飛。

又

百年偕老將期結髮之親。四大俄空遽起鼓盆之歎。切念(亡室)素全婦道曲盡閨儀。孝義兩全。宗親俱睦。

兄弟

原上鶺鴒務篤急難之義。雲間鴻鴈忽垂次敘之傷。敬念某(亡兄亡弟)道共人倫序連天屬。將諧同氣俄有歸真。竹林遊地起傷悲。棠棣陰中空感嘆。

薦男

蘭凋玉砌沉沉之愁霧迷空。鳳入丹霄寂寂之悲風匝地。伏念亡男(某人)。克家令子。幹蠱良材。本期興忠孝之門。全望繼箕裘之業。豈知一疾。永訣千秋。

長子溺死

情傷主器豈期失楫於中流。佛願度人庸指乘槎之仙路。伏念亡子力學龍門而未透。親看蛟水以俄經。一夜更闌才效渡湘之年少。千秋恨別飜成捉月之謫仙。鳴灘響處助哀聲。急浪濺時添暗淚。

薦女

謝庭蘭殞到底俱空。楚峽雲收未知何在。伏念亡女善心純熟懿行雍容。豈期一疾之來。遽有百年之別。輙憑佛果。少贊仙遊。

伯叔

哀心有感痛傷天屬之親。誠意無依庸仗佛乘之力。伏念(亡伯亡叔)善鍾累世慶出一門。為先公胄子之賢(伯稱胄子叔稱季子)。乃我父連枝之愛。將謂享長年之筭。豈期終百歲之天。

姊妹

天倫共稟莫非同歲連枝。世事歸空難免出生入死。伏念(亡姊亡妹)所育雖同於父母。于歸各配於室家。棣華將謂於聯芳。鴈序遽傷於痛別。

丈人

雲愁慘慘空傷太岳之頹。雨泣漣漣濫發東床之歎。雖曰冰清而玉潤。難逃死去以生來。伏念丈人某。德稟寬洪。恩均內外。私喜一門之幸。得伸半子之親。豈期四大之空。遽有千秋之別。

丈母

雲愁半夜痛傷岳母之俄傾。雨泣新秋忍對門䦨之發歎。千秋遽別。半子何依。欲懿魄之超昇。仗善因而薦拔。敬念丈母某人。生男克孝譽已振於北堂。育女有家愛特崇於東坦。將謂享百年之壽。豈期為一疾之終。曉山黯黯散愁雲。夜壑茫茫奔逝水。

女婿

愁結門䦨遽爾東床之逝。淚零衣袖痛傷半子之亡。不資物外之善緣。莫薦門中之貴客。伏念亡婿(某人)。賢鍾盛世。族出名家。內諧父母之歡。外擅里閭之譽。滿謂篤親之義。常修致敬之儀。豈期天不福謙。遽使身先歸土。

又

門䦨有託望諧中雀之緣。風火無憑遽失化龍之望。欲伸薦拔。庸仗慈悲。

薦商死

往而不返。仲尼傷逝水之嗟。去而不歸。莊叟起失家之嘆。死生惟命之極。行止非人所能伏。念某人孤矢銘心盖有四方之志。駒騮命駕能馳千里之念。每運舟車阜通貨賄。遠取征商之利。將求潤屋之資。豈期善願未圓。那覺天年不永。征魂杳杳九泉冥路去何長。逝魄茫茫萬里思親歸不得。䖍修淨土。資薦去程。

僧薦本師(開華嚴經)

釋迦文佛何妨示寂雙林。達磨大師不免西歸葱嶺。雖法身本無生滅。然乳恩敢後酬償。欲增般若之妙光。必假華嚴之大教。恭惟圓寂本師大德。堂堂儀表寂然彌勒下生來。了了禪機儼若玄沙不出嶺。龍山尊宿。䱠水宗師。戒行共霜月爭明。梵音與風雷齊震。忽朝猛省。拂袖便行。衣傳已付嶺頭人。背痛翻為塵外侶。今當三十有五日曷報師資。用開一百二十函少陪雲路。

薦亡伏願門

通用

塵勞蠲淨廓爾而雲散天清。業障頓除豁然而冰消雪釋。識心達本。息意忘緣。於去來中悟無去來。於生滅中悟無生滅。絕離幻妄。正趍真空。破三毒而證三藐三菩提。収六賊而修六度六神用。了知生滅法。方明無我人。不出菩薩林。常居華藏海。

又

數行仙樂迎歸紫府之間。三色祥雲引出塵寰之外。拋離五障。逈脫六塵。當生慈氏之宮。早入龍華之會。

又

黃金殿內常瞻紫磨之身。紅藕花心時聽苦空之偈。

又

四生海上卸愚癡帆。三覺岸頭斷沉迷綱。出娑婆之世界。生兜率之天宮。時時面奉玉毫。日日耳聞妙法。曉了即心即佛。頓明非想非空。得般若波羅蜜多。成無上正遍知覺。

又

無邊煩惱海徹底乾枯。無量智慧花廓然開發。

又

上冐七重之網。下乘千葉之蓮。飄飄生覩史之天。濟濟步摩尼之殿。面瞻金相。耳聽法音。

又

瑤池萬仞。金風動而蓮上生花。寶閣千層。珠簾卷而雲中見佛。

又

寶坊寶盖乘寶馬以優游。香國香城躡香雲而快樂。

又

寶網玲瓏之下。天花縹緲之中。禮十號慈尊。悟一乘妙理。

又

須菩提彈指之處認取千聖之門。大迦葉破顏之時頓悟一真之理。

又

普光堂上回凡心而作佛心。菩提殿中轉肉眼而為慧眼。步步紅蓮開足下。翩翩青盖起空中。拋三漏之塵勞。生十嚴之淨地。入寶冠裏。坐師子床。一聞大悟之因緣。便證無為之至理。

又

真明明之。法眼登須彌頂而爍破四天。悟了了之。真心向微塵裏而坐觀三界。

又

真心自在。法性逍遙。不入三乘。便登正覺。悟無所悟之法。證無所證之門。生生披如來忍辱之衣。世世處諸佛慈悲之寶。

又

障雲散而菩提月現。業海枯而功德山高。不入邪宗。常生正念。

又

七寶池中盡滌業障報障煩惱障。九蓮臺上常聞妙音梵音海潮音。

又

摧煩惱之山。裂愛慾之網。心疑頓釋若解百疊之花巾。罪垢潛消如散八風之沙聚。

婦人

十惡五逆悉冰消。三毒七情俱雪懺。五漏化為無漏。六根變作善根。仗一乘薦悼之功。指九品往生之路。好隨玉女迎埽蓬嶋仙山。長伴姮娥直返蟾宮月殿。東海觀音親授記。南方龍女願同參。速出迷途。早登覺苑。

又

業菓凋零。罪花殞謝。便登海岸禮觀音菩薩之容。長向雪山侍摩耶夫人之側。

雙魂

毗盧華藏不妨步步相隨。淨土蓮臺如信人人有分。寧拘曰老曰少。從教同号同名。鸞車對對返璇穹。鳳輦雙雙歸寶洞。合簪並進共乘般若之舟。携手同行齊到波羅彼岸。

又

俱乘有作之因。各指往生之路。紅蓮臺上不妨步步相隨。碧玉堦前管取頭頭尋着。九品齊登上品。三乘共證上乘。翻身接引上天堂。携手逍遙歸佛國。

又

厖眉慈母早隨佛母返天宮。鴛帳嬌娥好共妲娥歸月殿。兩片綵雲輕襯足。一雙寶網為嚴身。生前既結於家親。歿後齊登於佛國。

溺死

不憑聖澤。難脫迷津。霈為終七之恩波。洗去大千之罪垢。鵬海化為福海。龍宮變作天宮。雲漢逍遙免萬劫沉淪之苦。星橋快樂無三途出沒之憂。願假慈舟。早登彼岸。

又

愛河浪闊期彼岸以高登。苦海波深假慈舟而普渡。

又

不滯中流即登彼岸。禮水藏慈悲之相。聞海潮微妙之音。

又

滌除玄覧。涵泳聖涯。指佛波羅門。离世浮沉海。騎李白鯨鯤之背。訪張騫牛斗之星。兩腋清風笑傲三山之蓬嶋。一溪流水優游千古之桃源。度達有阿羅聖僧。引接得水藏菩薩。

薦僧

身期成於正道步步躡於遙天。心冀了於妄源去去乘於翠輦。入四禪地。具一性空。趺猊座高廣之間。覩龍樹芳菲之相。一明圓覺。頓悟真常。

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之十二

高峰龍泉院因師集賢語錄卷之十三

涅槃法語門

舉哀

去秋一夜風雷作。吼地奔空掀海岳。驚起多年老古錐。平空拗折蒼龍角。迢迢千里訃音歸。哀動叢林皆錯愕。苫錯先師法道正喧天。到我瞎驢邊滅却(遂長噓一聲哀哀)。

又

三十年行道海上第一人。颯然恁麼去。誰見不酸辛。雖然如是。須知(某師)未曾生未曾死。未曾去未曾來。正與麼時。如是(指龕云)我與雪峰同條生不與雪峯同條死。要知末後句。分明普請大眾齊聲舉(哀哀)。

又(僧俗通用)。

來遊塵世已經年。一點風光本自然。莫恠飜身歸去速。須信壺中別有天。靈魂超淨界。眾等苦留連。雖云來去元無礙。爭奈分明在目前。時節到來休諱忌。蒼天中更哭蒼天(哀哀)。

起龕

五蘊山頭一段空。同行出入不相逢。從茲撥轉通天竅。直下翻身處處通。圓寂(某師)。死生海裏雖有去來。真淨界中本無起滅。動則起生死之本。靜則沉迷醉之鄉。動靜雙泯即落空亡。動靜雙收瞞預佛性。即今跳出動靜一着作麼商量○出門一着為君通。剔起眉毛不見蹤。珍重諸人齊著力。不妨步步生清風。

又(為普明長老)。

普明老子賢沙近隣。住院三十四年。俗壽七十一歲。破夏相別。冒暑還鄉。了事衲僧道頭知尾。推出枕子明月當天。提起鉢囊清風滿室。草鞋緊繫直裰斬新。迎赴茶毗以全法式。(高聲云)普明和尚今正是時。請離方丈。(撫龕一下云)起。

掛真

虗空無像復何名。五彩圖成身外身。一部精神藏在此。未甘全躰示諸人。(展一半云)若謂這个是某人真。是諸人未具塵外之眼。若謂這个非某人真。是諸人猶迷眼外之靈。是之與非即且致。大眾。要見某人本來面目麼。堂堂無向背。子細好生觀。

又

(拈真示眾云)把住則凡聖難窺。放行則何彼何此。若也把定。大似不通人情。未免放行。與眾相見去也。(展開云)咦且莫錯認定盤星。大眾。八州管內老和尚。七掌名藍不住相。施法施財利濟人。慈悲道德大虗空。量大虗空。量無定當。撒手迢迢忘背向。雖然正眼不容針。爭奈兒孫要瞻仰。如今掛向祖師堂。留與山門作牓樣(掛)。

舉棺

釋迦如來說大藏法不免涅槃。阿難尊者說出世緣終歸淨土。出家人本無罣碍。得路處一笑便行。不期(某人)趂得春風便成秋露。月落寒空留不住。水流大海到方休。當初不合等閑來。這裏始是真歸處。今則擡不起拽不動。大眾作麼生向。還委悉麼。(咄)得人輕借力。便是轉身時。(起)通用。

俗人

風飃紅葉滿庭雨。籬畔黃花猶泣露。堪笑重陽人已去。泉路茫茫有何據。(某人)不是臺山淩行婆。亦非湘江靈照女。團欒不說無生話。有物不就他人取。一子從釋脫塵覊。三子傳家已婚聚。視富貴若過眼飛灰。脫生死如曉日朝露。驀然仙路便翻身。撒手明明與麼去。直饒千聖出頭來。到此如何留得住。敢問諸人。既是留不住。必竟去何處。還委悉麼。出門跳下白牛車。好看乘雲歸淨土(起)。

女人

(撫棺一下云)哀哀兒女痛肝腸。鑼鼓相摧去路忙。挽不回頭休悵望。出門那得苦悲傷。(某人)知身是幻如水上浮漚。悟世匪堅似空花亂墜。截斷煩惱根。脫去塵緣業。盡底放下。更不商量。且道出門一句又作麼生會。金雞啄破琉璃殻。玉兔挨開碧海門。

雙棺

來時各自來。去時相拉去。來去本同途。誰云無伴侶。雙放復雙收。直下無遮護。同氣又同聲。幾曾分兩處。一了一切了。一步連一步。今為汝二人。一手雙擡舉○朵朵金蓮並吐香。雙雙露柱相對舞。即今携手共同歸。直下便遊真淨土(起)。

秉炬

春

春山疊疊綠青葱。春晝舒長暖日濃。若向此中深薦得。頭頭物物顯家風。茲者切念(某人)忽朝猛省。跳出塵籠撒手便行。了無罣碍。諸仁者。且道臨岐一着作麼商量。其或未明。聊聽短偈○六十餘年夢幻中。一朝撞破太虗空。只今要識西來路。火裏蝍蟟吞大虫。

夏

生也不道。死也不道。生死兩頭俱領過。即今撥轉上頭關。諸人且道是甚麼。是甚麼。為說破。木人昨夜問三臺。拍手起來唱哩嘮。亡(某人)醒則个灰飛煙滅事如何。雲峰奇聳千萬朵。

秋

愁雲散盡楚天青。木葉凋零惱殺人。時節到來歸去速。擬將何事作前程。恭為亡(某人)平生恬靜稟賦寬柔。將期享壽百年。豈謂遽終一疾。忽朝時去拂袖便行。要指路頭須憑指示○閃電機鋒石火光。舉頭鷂子過瀟湘。一言為截輪迴路。金井梧桐葉正黃。

冬

一剪寒梅為報冬。千林萬壑總成空。惟留法性無生滅。不逐人間四季終。(某人)還會麼。五十餘年空蹉過。今朝忽爾夢魂醒。從此生生只這箇。

僧

一朵花開佛出世。一枝花謝佛涅槃。了知生滅皆虗幻。須是當人着眼看。圓寂(某師)上座。幼修梵行。長屬僧緣。今當風火散離。不免翻身歸去。大眾。且道(某人)上座向什麼處去○雙林示寂露全身。隻履西歸莫向程。明月白雲消散後。前山依舊插天青。

道

生平入道苦身心。大限俄終促去程。雖道未歸僧寶位。到頭成佛等空平。茲為順俗(某人)幼拋塵俗久處空門。觸目應緣無非佛事。今當告寂。不免迴程。且道這一程向什麼處去。(咄)昔年盧行證菩提。今日相逢復是誰。要問臨岐超脫句。山高不礙白雲飛。

士

平時修讀性天清。終日勤勞心地明。郄桂一枝期望折。禹門三級願昇登。然雖如是。且道歿故(某人)只今到這箇地頭。還尚有寸進也無。既德行通劫莫蹉過。(咄)將期北闕功名顯。豈謂南柯夢幻醒。一句了然登上品。彌陀淨界任超昇。

農

暑往寒來幾千秋。朝思暮想務田疇。始勤東作頻耕布。終望西成不失収。然雖如是。且道歿故(某人)只今到這箇地頭。還相委悉得麼。一歷耳根。大千通達。(咄)可惜多年營活計。何期今日弃閻浮。東土業緣從此別。西方樂國任遨遊。

工

平生工巧藝偏奇。多技多能四海知。胸中自有規模術。掌上寧無造化機。且道歿故(某人)只今到這箇地頭。奇工尚在也無。諸人還相委悉麼。稍若未明。聊伸諦聽。(咄)本望君王頒詔請。不圖閻帝促歸期。九天宮闕勞修造。好把良工為設施。

商

經營行盡幾軍州。興販登程費運謀。竹杖芒鞋豈休歇。金刀泉貨富經求。然雖如是。且道歿故(某人)只今到這箇地頭。還尚識得也無。其或未能。應當諦聽。(咄)可怜䟦涉貪圖利。枉勞值死不知休。從今拋却行蹤影。好向西方佛國遊。

老

人之有生必有死。此理相傳今與古。推靈享壽既長年。滿眼宗親何必苦。且道(某人)向甚麼處去。若已於斯薦得。何須頭上安頭。其或未然。不妨諦聽。(咄)死生生死悉歸空。汝既天年享壽終。劫火洞然何處去。日輪晚景倍增紅。

少

二十餘年夢裏身。少年不復享長齡。忽朝猛省便歸去。還識前回个主人。這主人相識麼。不是這个并那个。直須截斷兩頭機。熱則取凉寒向火。

下火

雙僧

雙明復雙暗。彼此都是作家。同死不同生。各人自有三昧。秀公龍藏未徹倐爾坐忘。文老法制將終貪程太速。莫謂先行不到。畢竟同途。休言末後太過。涅槃一路。大眾。且道二老此日臨岐作何祖餞。只用一枝紅燄。從教兩處分飛。

武官

來時空裏泛孤舟。去也步行騎水牛。兩段不同如會得。不風流處也風流。(某官)雖在戎門生長。常懷佛行慈悲。勸世每誦古人歌。平日不瞞諸聖眼。聞惡則攢眉皺面。見善則信受奉行。錢聚數百千。壽年八十歲。對客琅琅語話。無病只麼便行。想君別處誰留。直到蓮花海界。雨初歇草茸茸。翻身觸破太虗空。三脚蝦蟇飛過海。火裏唧嘹吞大虫。等閑踏斷輪迴路。透過牢關千萬重。

老人

終日茫茫死即休。誰知虗幻等浮漚。會須箇裏超生死。生死恒真得自由。生死既真。輪迴路絕。無天堂可昇。無地獄可入。無菩提可求。無煩惱可滅。無聖凡堦塹。無男女親踈。孤逈逈。峭危危。不許老胡會。只許老胡知。明歷歷。活鱍鱍。趙州石橋成掠彴。(某人)且莫錯。休擬議。只這是。火裏唧嘹吞大虫。一超直入如來地。

婦人

生也死也非取非捨。來也去也塵埃野馬。聚也散也千變萬化。推倒無影殿。撲碎琉璃瓦。撞見玉麒麟。乘時便騎跨。(某氏)何處去。莫似狂風飄柳絮。神仙十二玉樓臺。雖好不是安身處。回頭就已覔歸程。萬里神光照天地。天地空。火裏蝍蟟吞大虫。

小兒

神童子。神童子。來何遲。去何速。烈焰空中喚不回。金盆又在誰家浴。

吏人

平生說條念貫。死後一場公案。今日木匣送來。且教老僧判斷。已覺發未覺發。已結正未結正。我佛慈悲。咸赦除之。

因醉渡橋溺死

平生波波刧刧。只貪瓮頭春雪。夜深獨步危橋。不覺橋㘱脚滑。本意隨波逐流。且作灰飛煙滅。(咄)夜來酒醒歸何處。楊柳岸曉風殘月。

僧溺死

百尺竿頭進步未是作家。千尋浪裏翻身方為遊戲。吸盡西江一口水。莫謂同徒踏翻船。不覔蹤由殊非知己。不顧一身沉沒。任教滿腹彭朜。須知落水見長人。不作臨河渴死漢。大眾。且道(某人)到這田地。作什麼商量。曠刧已前消息斷。是渠水火不相干。

妓溺死

歿故(某氏)生迎仙客。死浪淘沙。鳳樓不見虞美人。鴛幃休戀風流子。西江月畔已罷傾盃。南浦橋中投入新水。尸停灘側煙波罩芳草渡頭。火起江城雲霧瑣小重山畔。大眾。且道去則去。後面一句如何分付。(咄)菩薩蠻衣常掛躰。祝英臺上舞梁州。相逢已覺如夢今。直上千層寶閣遊。

耕牛

業畜業畜。來何遲去何速。非是我無田與汝耕。為汝今生還債足。牛犢子。你有福。不是山僧主張。汝好一場凌辱。割皮者割皮。割肉者割肉。掛在門前半生半熟。吾今與汝設一堂齋。設一堂浴。眾僧諷誦。老僧丁囑。去到閻王殿前。換了本來面目。

入壙

古者道踏着故關田地穩。更無南北與東西。這一片田地。高而無上廣不可極。凋而無下深不可測。四至界畔元屬當人。唯有中間一竅不曾動着。今動着。直得泥牛哮吼木馬嘶鳴。霧鎻長松風生大地。正當恁麼時。且當向什麼處安墳。巍巍坐斷西山脚。千古悠悠對落暉。

入塔

普光塔下八字打開。明月堂前十分彰露。倒拈背觸之機。全提殺活之句。驪龍頷下斡明珠。大虫舌上書千字。何期一疾弗瘳。可謂貪程太遽。東山法道頹危。楊岐重擔誰負。雪峯與你同條生。又且不與你同條死。更有末後句。大眾還知否。去歲移書報余。三月歸來相聚。而今果爾歸真。且道以何為據。(提骨示眾云)黃金靈骨鎮長新。一段風光邁千古。

又

一念纔生恁麼來。無明山上起雲雷。而今撒手復歸去。片月依前照古臺。即日奉為(某人)宿安道業久立空門。奉佛精䖍處心平正。時節既至風火難留。法身無礙大虗空。骨石要歸無縫塔。大眾。且道無縫塔一路向甚處進步。(良久云)流水下山非有意。白雲歸洞本無心。

二僧

大眾。還識此二僧麼。龍華會上俱透牢關。般若光中共一鼻孔。來時雖未同來。去時今返同去。人人禪學麒麟。箇箇叢林獅子。偶然把手同行。莫道渠無伴侶。西天寶蓋重重。淨土金蓮步步。縱教同號同名。那更分爾分汝。常與諸上善人。不免俱會一處。路頭向什麼處入。一點水墨傾。成龍分兩處。

撒土

人假地水火風。不免生老病死。生時因土而生。死後復歸於土。還知否。結而為山為岳。散而為州為府。在天則為五行之中。在地則為萬物之主。中央戊己猶稱尊。何物不歸一點子。即今撒向此佳城。萬代兒孫由蔭注。貴者從茲貴。富者從茲富。奇山秀水盡來朝。吉曜善神常擁護。要知靈魄擬何歸。不涉一程歸淨土。

散灰

這把骨頭非常作恠。六十老龍鍾。剃頭作新戒。父禮子為師。子受父禮拜。世俗有高低。佛法無罣礙。一箇鐵硬人。打硬世無賽。杜門絕交遊。佛來也不采。如是三十年。自買常自賣。到得新年頭。撒手長空外。來時聖不知。去時人不會。不會與不知。自有通人愛。([(厂@((既-旡)-日+口))*頁]大眾云)且道愛箇什麼。(良久)喝(云)。跳入長江浪拍天。拶破虗空百雜碎(控)。

又

若人透得上頭關。始覺山河大地寬。不落人間分別界。何拘綠水與青山。茲為(某人)忽朝猛省撒手便行。幻身已付於丙丁。靈骨將歸於壬癸。直得禪河浪徹一點元無。法海波澄千差無別。滌去六根煩惱。洗除萬劫塵勞。從今穩棹渡人舟。直下便超無垢地。此事且置。且道其人轉身向什麼處去○江長不見水窮處。山遠直疑天盡頭。

唱衣

輪王髻中珠。不直半分錢。迦葉糞掃裏。價直百千萬。者个是某人禪師平生受用不盡底。且道不作貴不作賤有人酬價麼。若無人酬。放一線道(一唱五百)。

高峯龍泉院因師集賢語錄卷之十三